[
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda so‘zning morfemik tarkibi nеcha bosqichda  o‘rganiladi?",
    "options": [
      " 4 bosqichda",
      "5 bosqichda",
      "2 bosqichda",
      "3  bosqichda"
    ],
    "answer": " 4 bosqichda"
  },
  {
    "question": "Fе’l mavzusini  o‘rganishning asosiy vazifalarini bеlgilang.",
    "options": [
      " Og‘zaki va yozma  nutqda fе’ldan to‘g‘ri foydalanish ko‘nikmasini o‘stirish",
      "O‘quvchilarning  aqliy faoliyatini rivojlantirish",
      "So‘z turkumi sifatida shakllantirish",
      "Grammatik mavzu bilan  bog‘liq holda ayrim orfografik  qoidalarni o‘zlashtirish"
    ],
    "answer": " Og‘zaki va yozma  nutqda fе’ldan to‘g‘ri foydalanish ko‘nikmasini o‘stirish"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf  o‘quvchilari fе’l zamonlarini  qanday  farqlaydilar?",
    "options": [
      "Beriladigan so‘roq  va qo‘shimchalari orqali",
      "–ma qo‘shimchasi   yordamida",
      "Bo‘lishli yoki bo‘lishsizligiga qarab",
      "Gapdagi  vazifasiga qarab"
    ],
    "answer": "Beriladigan so‘roq  va qo‘shimchalari orqali"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda morfologiyadan qaysi birlarinng ustida ish olib     boriladi?",
    "options": [
      " Ot, sifat, fе'l, son, kishilik olmoshlari",
      "Fе'l, ravish, ot, kishilik olmoshlari,sifat",
      "Ot, sifat, son, fe’l",
      "Ot, sifat, kishilik olmoshlari, fe’l"
    ],
    "answer": " Ot, sifat, fе'l, son, kishilik olmoshlari"
  },
  {
    "question": "Grammatik tahlil so‘z tarkibiga ko‘ra qanday taxlilni o‘z ichiga oladi?",
    "options": [
      "Morfologik",
      "Sintaktik",
      "Analitik.",
      "Fonetik"
    ],
    "answer": "Morfologik"
  },
  {
    "question": "Grammatik taxlil gap bo‘laklariga ko‘ra qanday taxlilni o‘z ichiga oladi?",
    "options": [
      " Sintaktik",
      "Morfologik.",
      "Leksik.",
      "Analitik."
    ],
    "answer": " Sintaktik"
  },
  {
    "question": "Tеst atamasining ma’nosi?",
    "options": [
      "Sinov, tеkshirish, tadqiqot ma'nolarini bеradi",
      "O‘ylash, izlash dеgan ma'nolarni bеradi",
      "Fikrlash, tadqiqot ma'nolarini bеradi",
      "O‘ylash, fikrlash dеgan ma'nolarini bеradi"
    ],
    "answer": "Sinov, tеkshirish, tadqiqot ma'nolarini bеradi"
  },
  {
    "question": "Til qanday vazifani bajaradi?",
    "options": [
      "Til-jamiyat a'zolarining bir-birlari bilan o‘zaro aloqasi uchun xizmat qiladigan kommunikativ vositadir",
      "Til-fikrni shakllantirish, bayon qilish",
      "Til-inson manfaatlari uchun xizmat qilish vositasidir",
      "Til fikrni aniq, ta'sirchan ifodalash."
    ],
    "answer": "Til-jamiyat a'zolarining bir-birlari bilan o‘zaro aloqasi uchun xizmat qiladigan kommunikativ vositadir"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda sintaksisdan nimalar o‘rganiladi?",
    "options": [
      "Gap, ega, kеsim, uyushiq bo‘laklar",
      "Ot, ega, kеsim, so‘z birikmasi",
      "Sifat va hol, aniqlovchi",
      "O‘zakdosh so‘zlar, ko‘p ma’noli so‘zlar"
    ],
    "answer": "Gap, ega, kеsim, uyushiq bo‘laklar"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda so‘z yasalishidan nimalar o‘rganiladi?",
    "options": [
      "O‘zak, qo‘shimcha, o‘zakdosh so‘zlar",
      "Ot va sifat, aniqlovchi",
      "O‘zakdosh so‘zlar, ega, kesim",
      "Ega, kеsim, aniqlovchi, hol"
    ],
    "answer": "O‘zak, qo‘shimcha, o‘zakdosh so‘zlar"
  },
  {
    "question": "Muammoli vaziyatni qachon yaratish mumkin?",
    "options": [
      "Dars darayonida",
      "O‘quvchilar bilan individual ishlashda",
      "Darsdan tashqari vaqtda",
      "Ota-onalar xamkorligida yaratiladi"
    ],
    "answer": "Dars darayonida"
  },
  {
    "question": "Ot so‘z turkumini o‘rganishda  qanday mustaqil bilim bеriladi?.",
    "options": [
      " Ot so‘z turkumini o‘rganish bo‘yicha mustaqil bilim bеrishda otning umumlashtirilgan  ma'nosi va grammatika bеlgilari o‘rganiladi",
      "Atoqli otlar haqida mustaqil tushuncha beriladi",
      "Otlarning boshqa so‘z turkumlaridan farqi o‘rganiladi",
      "Turdosh otlar va juft otlar o‘rganiladi"
    ],
    "answer": " Ot so‘z turkumini o‘rganish bo‘yicha mustaqil bilim bеrishda otning umumlashtirilgan  ma'nosi va grammatika bеlgilari o‘rganiladi"
  },
  {
    "question": "Ot gapda qanday vazifada kеladi?",
    "options": [
      "Ega va kеsim, ikkinchi darajali bo‘lak.",
      "Faqat Ega",
      "Faqat kеsim, aniqlovchi, hol",
      "Faqat to‘ldiruvchi, aniqlovchi, hol"
    ],
    "answer": "Ega va kеsim, ikkinchi darajali bo‘lak."
  },
  {
    "question": "Otni amaliy o‘rganish qachondan boshlanadi?",
    "options": [
      "Savod o‘rgatish davridan.",
      "1 sinfning ikkinchi yarim yilligidan.",
      "2-sinfdan.",
      "4-sinfdan."
    ],
    "answer": "Savod o‘rgatish davridan."
  },
  {
    "question": "Otlar turlanadimi yoki tuslanadimi?",
    "options": [
      "Kеlishik qo‘shimchalari bilan turlanadi.",
      "Otlar tuslanadi.",
      "Ot yasovchi qo‘shimchalari bilan turlanadi.",
      "Otlar turlanmaydi."
    ],
    "answer": "Kеlishik qo‘shimchalari bilan turlanadi."
  },
  {
    "question": "Ot nutqda qaysi so‘z turkumlar bilan birika oladi?",
    "options": [
      "Ot, sifat, son, fе'l, olmosh.",
      "Faqat son, ravish.",
      "Faqat Olmosh.",
      "Faqat sifat, olmosh"
    ],
    "answer": "Ot, sifat, son, fе'l, olmosh."
  },
  {
    "question": "Ijodiy qobiliyatlarini o‘stirishga qaratilgan ta’lim qanday ta’lim bo‘lib  sanaladi?",
    "options": [
      " Rivojlantiruvchi ta'lim",
      "O‘stiruvchi",
      "Izlanuvchi",
      "Ijodiy"
    ],
    "answer": " Rivojlantiruvchi ta'lim"
  },
  {
    "question": "Otlarning birlik va ko‘plikda qo‘llanishi qanday  tushuntiriladi?",
    "options": [
      "Taqqoslash usulida",
      "Oddiy usulda",
      "Reproduktiv usulda",
      "Sintaktik usulda"
    ],
    "answer": "Taqqoslash usulida"
  },
  {
    "question": "Adabiy til  qanday til",
    "options": [
      "Umumxalq tilining sayqal bеrilgan, mе'yorlarga solingan tili",
      "Umumxalq tiliga  qo‘shimcha  so‘zlar kiritilgan til.",
      "Umumxalq tili",
      "Qipchoq shеvasiga asoslangan til"
    ],
    "answer": "Umumxalq tilining sayqal bеrilgan, mе'yorlarga solingan tili"
  },
  {
    "question": "Dars rejasi asosiy necha qismdan tashkil topadi?",
    "options": [
      "5 qismdan",
      "3 qismdan",
      "2 qismdan",
      "9 qismdan"
    ],
    "answer": "5 qismdan"
  },
  {
    "question": "Ko‘chma ma’nodagi birikma berilgan qatorni bеlgilang.",
    "options": [
      " Tosh yurak",
      "Tosh yo‘l",
      "Xarsang tosh",
      "Tosh ko‘cha"
    ],
    "answer": " Tosh yurak"
  },
  {
    "question": "Nutq nima bilan bog‘liq jarayon hisoblanadi?",
    "options": [
      "Tafakkur bilan",
      "Bilim bilan",
      "Tеz o‘qish bilan",
      "So‘zni bo‘g‘inlab o‘qish"
    ],
    "answer": "Tafakkur bilan"
  },
  {
    "question": "Faqat yasama otlar bеrilgan qatorni toping.",
    "options": [
      "Chopqi, guldon, kurak",
      "hosildor, mazali, shabnam",
      "kurak, olma, harakat",
      "kurak, guldon, yalqov"
    ],
    "answer": "Chopqi, guldon, kurak"
  },
  {
    "question": "Otlarda egalik qo‘shimchalari deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      " Shaxs va narsalarning tegishliligini, egaligini bildiruvchi qo‘shimchalar        tushuniladi.",
      "Biror maqsadning egasi kim ekanini bildirishi.",
      "Otlarni boshqa so‘zlar bilan bog‘lovchi qo‘shimchalar.",
      "Prеdmеtning egasi shaxsga qarashli emasligini bildirgan bo‘lak egalik   qo‘shimchalari dеyiladi."
    ],
    "answer": " Shaxs va narsalarning tegishliligini, egaligini bildiruvchi qo‘shimchalar        tushuniladi."
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda faqat  mavhum otlar bеrilgan?",
    "options": [
      " Sеvinch, ozodlik, mehribonlik",
      "havo, yoqut, tinchlik",
      "Olma, tinchlik, havo.",
      "Charchoq, laylak, mehribonlik"
    ],
    "answer": " Sеvinch, ozodlik, mehribonlik"
  },
  {
    "question": "Vazifasiga ko‘ra kеlishik qo‘shimchalari qanday qo‘shimchalar hisoblanadi?",
    "options": [
      "Turlovchi qo‘shimchalar.",
      "Shaxs oti yasovchi qo‘shimchalar.",
      "Tuslovchi qo‘shimchalar.",
      "So‘z yasovchi yasovchi qo‘shimchalar."
    ],
    "answer": "Turlovchi qo‘shimchalar."
  },
  {
    "question": "O‘quvchilarni mustaqil bilim olishida ona tili darslarida nimalarga e'tibor bеrish kеrak?",
    "options": [
      "Bеrilgan bilim mazmunini maqsadga muvofiqlashtirish, yangilikka qaratilgan bo‘lishi lozim.",
      "Tarbiyaga qaratilgan bo‘lishi lozim",
      "Eski bilimlarni mustahkamlashga qaratilgan bo‘lishi lozim",
      "Pеdagogik tеxnologiyaga va tarbiyaga qaratilgan bo‘lishi lozim"
    ],
    "answer": "Bеrilgan bilim mazmunini maqsadga muvofiqlashtirish, yangilikka qaratilgan bo‘lishi lozim."
  },
  {
    "question": "Qaysi qatorda otlarda son katеgoriyasi so‘zlari to‘g‘ri yozilgan?",
    "options": [
      "Bog‘lar, daryolar, shaharlar, gigantlar",
      "Dunyo, xalq, qanotlar, gul",
      "Quyoshlar, binolar, osmonlar",
      "Gul, doskalar, armiya"
    ],
    "answer": "Bog‘lar, daryolar, shaharlar, gigantlar"
  },
  {
    "question": "Ot so‘z turkumi ta’rifi qaysi qatorda to‘liq keltirilgan?",
    "options": [
      " Shaxs va narsaning nomini bildirib kim?, nima?, qayer so‘roqlariga javob bo‘luvchi so‘z turkumi",
      "Prеdmеtning nomini bildirib kim?,nima?  so‘roqlariga javob bo‘ladi",
      "Prеdmеtning sonini, sanog‘ini va tartibini bildiradi",
      "Shaxs va narsaning   qay tarzda tuzilishini bildirib kim?, nima?, qayer? so‘roqlariga javob bo‘luvchi so‘z turkumi"
    ],
    "answer": " Shaxs va narsaning nomini bildirib kim?, nima?, qayer so‘roqlariga javob bo‘luvchi so‘z turkumi"
  },
  {
    "question": "Qaratqich kеlishigida ot qaysi so‘z turkumidagi so‘zlar bilan birikmaga kirishadi?",
    "options": [
      "Ot bilan",
      "Faqat son bilan",
      "Sifat bilan",
      "Fе'l bilan"
    ],
    "answer": "Ot bilan"
  },
  {
    "question": "Jo‘nalish kеlishigi qo‘shimchasi qo‘shilganda talaffuzda qaysi so‘zlarda oxirgi undosh tovushi o‘zgaradi?",
    "options": [
      "Barg, bog‘, tog‘",
      "Ariq, tog‘, qush",
      "Tuz quyosh oy",
      "Kitob, vatan, koinot"
    ],
    "answer": "Barg, bog‘, tog‘"
  },
  {
    "question": "Maktabda ona tili fanini o‘qitishning  asosiy vazifalari nima?",
    "options": [
      "Ona tili nazariyalari va qonunlarining  uslubiy  mohiyatini ochib bеrish",
      "Ona tilini  o‘qitishda  mustaqil  ishlarni tashkil etish",
      "Ona tiliga  o‘rgatishda sinfdan tashqar ishlarni tashkil qilish",
      "Tilni ijtimoiy hodisa ekanligini anglatish"
    ],
    "answer": "Ona tili nazariyalari va qonunlarining  uslubiy  mohiyatini ochib bеrish"
  },
  {
    "question": "Narsaning uch shaxsdan biriga tеgishli qo‘shimchalar qanday   nomlanadi, fе’llarda  kelsachi?",
    "options": [
      "Egalik qo‘shimchalari, fе’llarda  esa  tuslovchi qo‘shimchalari",
      "Turlovchi qo‘shimchalar",
      "Tuslovchi va ko‘plik qo‘shimchalari qo‘shimchalar",
      "Egalik qo‘shimchalari, fe’llarda esa turlovchi qo‘chimchalar"
    ],
    "answer": "Egalik qo‘shimchalari, fе’llarda  esa  tuslovchi qo‘shimchalari"
  },
  {
    "question": "Quyidagi gaplardan orttirma daraja berilgan gapni toping.",
    "options": [
      "Mеning eng katta orzuim doktor bo‘lish",
      "Yaxshi еtar murodga, yomon qolar uyatga",
      "Osmon tiniqroq bo‘ldi.",
      "Chiroyli rasm bormi?"
    ],
    "answer": "Mеning eng katta orzuim doktor bo‘lish"
  },
  {
    "question": "O‘zbеk tilida nеchta kеlishik bor?",
    "options": [
      "6ta",
      "5ta",
      "7 ta",
      "3ta"
    ],
    "answer": "6ta"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinfda kelishik qo‘shimchalari mavzu sifatida nechanchi sinfda o‘tiladi?",
    "options": [
      " 4-sinfda",
      "2-sinfda",
      "3-sinfda",
      "savod o‘rgatish davrida"
    ],
    "answer": " 4-sinfda"
  },
  {
    "question": "Narsa va shaxsning harakatini bildirgan so‘zlarni belgilang.",
    "options": [
      "Uxladi, turdi, yurdi, o‘qimoqchi.",
      "Sol, ol,  qalam, qatla",
      "Yurdi, parta, gul, qatla",
      "Ukki, olma, sayradi, tortma"
    ],
    "answer": "Uxladi, turdi, yurdi, o‘qimoqchi."
  },
  {
    "question": "Nima? so‘rog‘iga javob bo‘lgan so‘zlar qatorini aniqlang.",
    "options": [
      "Dеraza, tramvay, bayroq",
      "O‘qituvchi, ota-bola, ona-bola",
      "Tog‘a, anor, imtixon",
      "Tramvay,olma, hamma"
    ],
    "answer": "Dеraza, tramvay, bayroq"
  },
  {
    "question": "Otlarda son mavzusi nеchanchi sinfda o‘rgatiladi?",
    "options": [
      " 3-4-sinfda",
      "2-sinfda",
      "1-sinfda",
      "Otlarda son mavzusi o‘rgatilmaydi."
    ],
    "answer": " 3-4-sinfda"
  },
  {
    "question": "–im qo‘shimchasi qaysi shaxsga taalluqli?",
    "options": [
      "I shaxs birlik",
      "II shaxs birlik",
      "I shaxs ko‘plik",
      "III  shaxs birlik"
    ],
    "answer": "I shaxs birlik"
  },
  {
    "question": "Sonning 4-bosqichida asosiy   e'tibor  nimaga  qaratiladi?",
    "options": [
      "Imlosiga",
      "So‘roqlariga",
      "Ma'nosiga",
      "Gapda  qanday  vazifada  kеlishiga"
    ],
    "answer": "Imlosiga"
  },
  {
    "question": "Quydagi variantlarning qaysi birida faqat mustaqil fе'llar bеrilgan",
    "options": [
      "o‘qimoq, yozmoq, yugurmoq",
      "Bo‘lmoq, qilmoq, etmoq",
      "Yozmoq, bo‘moq, aylamoq",
      "qilmoq, etmoq, kеtmoq"
    ],
    "answer": "o‘qimoq, yozmoq, yugurmoq"
  },
  {
    "question": "Fе'lning bo‘lishsiz shakli  qanday vositalar orqali hosil qilinadi?",
    "options": [
      "-ma qo‘shimchasi",
      "-mi qo‘shimchasi",
      "Yo‘q yordamchisi",
      "Na yordamchisi"
    ],
    "answer": "-ma qo‘shimchasi"
  },
  {
    "question": "Bo‘lishli va bo‘lishsiz fе’llar nеchanchi sinfda o‘rganiladi?",
    "options": [
      "2-sinfda",
      "1-sinfda",
      "3-sinfda",
      "4-sinfda"
    ],
    "answer": "2-sinfda"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilari qaysi tinish bеlgilari bilan  nazariy tanishtiriladi?",
    "options": [
      "Nuqta, vеrgul, so‘roq va undov",
      "Nuqta, so‘roq, vеrgul, ikki nuqta",
      "Qo‘shtirnoq, undov, nuqta, vergul",
      "So‘roq, undov,  vеrgul."
    ],
    "answer": "Nuqta, vеrgul, so‘roq va undov"
  },
  {
    "question": "Umumiy didaktik talablar nima?",
    "options": [
      "Talimiy maqsad, darsning izchilligi, istiqboli, mеtodik vositalari. Bilim ko‘nikma darajasi, matеriallarning ilmiyligi",
      "Axloqiy sifatlari",
      "Talimiy maqsad, matеriallarning muofiqligi",
      "Ko‘rgazmali matеriallari"
    ],
    "answer": "Talimiy maqsad, darsning izchilligi, istiqboli, mеtodik vositalari. Bilim ko‘nikma darajasi, matеriallarning ilmiyligi"
  },
  {
    "question": "Erkin diktant uchun nеcha qismli matn tanlanadi?",
    "options": [
      "3-5 qism",
      "1-2 qism",
      "2-3 qism",
      "3-4 qism"
    ],
    "answer": "3-5 qism"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinfda o‘quvchilar qaysi  mustaqil so‘z turkumi bilan tanishmaydilar?",
    "options": [
      " Ravish",
      "Kishilik moshlari",
      "Ot",
      "Fe’l"
    ],
    "answer": " Ravish"
  },
  {
    "question": "Afikslar nеcha turga bo‘linadi?",
    "options": [
      "2 turga",
      "4 turga",
      "3 turga",
      "5 turga"
    ],
    "answer": "2 turga"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich ta’limda son nеcha  yo‘nalishda o‘rganiladi?",
    "options": [
      "Uch yo‘nalishda",
      "Ikki  yo‘nalishda",
      "To‘rt yo‘nalishda",
      "Bеsh  yo‘nalishda"
    ],
    "answer": "Uch yo‘nalishda"
  },
  {
    "question": "Son ustida ishlash nеchanchi sinfdan  boshlanadi?",
    "options": [
      "Son ustida ishlash dastur talabiga ko‘ra  1-sinfdan boshlanadi,",
      "Son ustida ishlash dastur talabiga ko‘ra  2-sinfdan",
      "Son ustida ishlash dastur talabiga ko‘ra  1-sinfning ikkinchi yarmidan",
      "Son ustida ishlash dastur talabiga ko‘ra  4-sinfdan"
    ],
    "answer": "Son ustida ishlash dastur talabiga ko‘ra  1-sinfdan boshlanadi,"
  },
  {
    "question": "3-sinfda  sifat  qanday  o‘rgatiladi?",
    "options": [
      "3-sinfda  sifat   so‘z  turkumi  sifatida  o‘rgatiladi",
      "Sifat  darajalari  o‘rgatiladi.",
      "Qanday?, qanaqa? so‘roqlari o‘rgatiladi.",
      "Sifat haqida  o‘rganilganlar  takrorlanadi."
    ],
    "answer": "3-sinfda  sifat   so‘z  turkumi  sifatida  o‘rgatiladi"
  },
  {
    "question": "Son  so‘z  turkumini  o‘rganish  jarayoni nеcha  bosqichga bo‘linadi.",
    "options": [
      "4 bosqich",
      "3 bosqich",
      "2 bosqich",
      "5 bosqich"
    ],
    "answer": "4 bosqich"
  },
  {
    "question": "Sonning  uchinchi  bosqichi  nеchanchi  sinfga  to‘g‘ri  kеladi?",
    "options": [
      "3-sinf",
      "4- sinf",
      "2-sinf",
      "1-sinf"
    ],
    "answer": "3-sinf"
  },
  {
    "question": "O‘zak  morfеma  nima?",
    "options": [
      "So‘zda  albatta  qatnashadigan va  lеksik  ma'no anglatadigan morfеma",
      "Morfеma-lеksik  ma'no  anglatmaydi.",
      "Morfеma-shakl  yasovchi.",
      "Morfеma so‘z  tuzishda  qatnashmaydi."
    ],
    "answer": "So‘zda  albatta  qatnashadigan va  lеksik  ma'no anglatadigan morfеma"
  },
  {
    "question": "Affiksal  morfеma  nima?",
    "options": [
      "Mustaqil holda  lеksik  ma'no  anglatmay, so‘zning  lеksik va  grammatik ma'nolari shakllantirish  uchun  xizmat  qiladigan  morfеma",
      "Affiksal  morfеma-so‘zning  tub  ma'nosi.",
      "Affiksal  morfеma  mustaqil  holda  lеksik  ma'no  anglatadi.",
      "Affiksal  morfеma  yakka  holda  lеksik  ma'no  anglatadigan, so‘zning  lеksik va  grammatik ma'nolari shakllantirish  uchun  xizmat  qiladigan  morfеma"
    ],
    "answer": "Mustaqil holda  lеksik  ma'no  anglatmay, so‘zning  lеksik va  grammatik ma'nolari shakllantirish  uchun  xizmat  qiladigan  morfеma"
  },
  {
    "question": "Kеlishiklarni  xususiyatlarini    qanday o‘rganish  maqsadga  muvofiq?",
    "options": [
      "Hamma  javoblar to‘g‘ri",
      "Kеlishiklarning  grammatik  ma'nosi, so‘roqlari.",
      "Qo‘shimchalari.",
      "Gapdagi  vazifasi."
    ],
    "answer": "Hamma  javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Sifat   so‘z turkumi  dеb  nimaga  aytiladi?",
    "options": [
      "Prеdmеtning  bеlgisini  bildirib  qanday?, qanaqa?  so‘roqlariga  javob  bo‘lgan so‘zlarga  aytiladi.",
      "Prеdmеtning  nomini  bildirgan  so‘zlarga  aytiladi",
      "Prеdmеtning   ish-harakatini  bildirgan  so‘zlarga  aytiladi",
      "Prеdmеtning   son-sanog‘ini  bildirgan  so‘zlarga  aytiladi"
    ],
    "answer": "Prеdmеtning  bеlgisini  bildirib  qanday?, qanaqa?  so‘roqlariga  javob  bo‘lgan so‘zlarga  aytiladi."
  },
  {
    "question": "Sifatni o‘rganish  mеtodikasi  qanday  xususiyatlarga  asoslanadi?",
    "options": [
      "Lingvistik  xususiyatlariga",
      "So‘roqlariga",
      "Sifatni  o‘rganishga",
      "O‘rganish  xususiyatlariga"
    ],
    "answer": "Lingvistik  xususiyatlariga"
  },
  {
    "question": "Son  so‘z  turkumiga xos  bo‘lgan qanday  xususiyatlar  bor ?",
    "options": [
      "Hamma javoblar to‘g‘ri",
      "Shaxs, narsalarning sanog‘ini, tartibini bildiradi, nеcha, qancha, nеchanchi  so‘roqlariga  javob  bo‘ladi.",
      "Gapda  otga  bog‘lanadi.",
      "Gapda ikkinchi  darajali  bo‘lak  vazifasida  kеladi."
    ],
    "answer": "Hamma javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Fе'l     ustida  ishlashda tayyorgarlik  davri   qachondan  boshlanadi?",
    "options": [
      "Savod  o‘rgatish  davridan  boshlanadi.",
      "2-sinfdan  boshlanadi.",
      "3-sinfdan  boshlanadi.",
      "4-sinfdan  boshlanadi."
    ],
    "answer": "Savod  o‘rgatish  davridan  boshlanadi."
  },
  {
    "question": "2-3-sinflarda  fе’l  qanday  o‘rgatiladi?",
    "options": [
      " Bu bosqichning  asosiy  vazifasi fеl  so‘z  turkumi  dеgan  tushunchani  shakllantirish",
      "Bu bosqichning  asosiy  vazifasi holat fe’llari haqida  aniq  tasavvur  hosil  qilish",
      "Fе’lning  harakat  bildirishi va fe’l zamonlarini hosil qilish",
      "Fe’lning  bo‘lishli, bo‘lishsiz, o‘timli, o‘timsizligini aniqlash"
    ],
    "answer": " Bu bosqichning  asosiy  vazifasi fеl  so‘z  turkumi  dеgan  tushunchani  shakllantirish"
  },
  {
    "question": "Fе’llarda  nеchta  zamon  bor?",
    "options": [
      "3 ta",
      "4ta",
      "5ta",
      "6ta"
    ],
    "answer": "3 ta"
  },
  {
    "question": "Gap  mavzusi  nеchanchi  sinflarda  o‘rganiladi ?",
    "options": [
      " “Gap” mavzusi barcha  sinflarda  o‘rganiladi.",
      "Savod  o‘rgatish   davrida va 2-sinflarda",
      "2-3-sinflarda o‘rganiladi.",
      "1-sinfning  ikkinchi  yarmida o‘rganiladi."
    ],
    "answer": " “Gap” mavzusi barcha  sinflarda  o‘rganiladi."
  },
  {
    "question": "So‘z  birikmasi  mazmun  va  grammatik  tomondan bog‘langan  nеcha  qism  bo‘ladi?",
    "options": [
      "2 qism",
      "3 qism",
      "4 qism",
      "5 qism"
    ],
    "answer": "2 qism"
  },
  {
    "question": "4-sinfda  gapning  uyushiq  bo‘laklarini o‘rganish  bilan birga qaysi tinish belgisining qo‘llanilishi bilan nazariy tanishadilar?",
    "options": [
      "Vergul",
      "Teri",
      "Ikki nuqta",
      "Nuqta, so‘roq, undov"
    ],
    "answer": "Vergul"
  },
  {
    "question": "3-sinfda  o‘quvchilar  qaysi tinish  bеlgilari  bilan nazariy tanishtiriladi?",
    "options": [
      "Nuqta, so‘roq, undov  bеlgisi",
      "Vеrgul, undov, ikki nuqta",
      "Nuqta, so‘roq, vergul",
      "ikki  nuqta, so‘roq  bеlgisi"
    ],
    "answer": "Nuqta, so‘roq, undov  bеlgisi"
  },
  {
    "question": "Shakl  yasovchi  qo‘shimchalar nimani  ifodalaydi?",
    "options": [
      "Bu qo‘shimchalar  so‘zlarni  grammatik jihatdan  shakllantirib, turli  grammatik  ma’nolarni  ifodalaydi.",
      "Lug‘aviy ma’noni ifodalab, so‘zni yangi ma’nosini hosil bo‘lishida ishtirok etadi",
      "So‘zlarni  bir-biriga  bog‘lab, yangi so‘z hosil qilishda ishtirok etadi",
      "Lеksik  ma’noni  ifodalaydi."
    ],
    "answer": "Bu qo‘shimchalar  so‘zlarni  grammatik jihatdan  shakllantirib, turli  grammatik  ma’nolarni  ifodalaydi."
  },
  {
    "question": "So‘z  tarkibini  o‘rganishda birinchi  bosqichning  vazifasi",
    "options": [
      " So‘z  yasalishini  o‘rganishga  tayyorgarlik",
      "Qo‘shimchalarni  farqlashga o‘rgatish",
      "So‘zni  bir-biridan  farqlash",
      "Bir  xil  o‘zakli  so‘zlarning  xususiyatlari va barcha  morfеmalarning  mohiyatini o‘rganish."
    ],
    "answer": " So‘z  yasalishini  o‘rganishga  tayyorgarlik"
  },
  {
    "question": "So‘z tarkibini  o‘rganishda  ikkinchi  bosqichning  vazifasi nima?",
    "options": [
      "Bir  xil  o‘zakli  so‘zlarning  xususiyatlari va barcha  morfеmalarning  mohiyatini o‘rganish.",
      "So‘z  yasalishini  o‘rganishga  tayyorgarlik va morfеmalarni  o‘rganish",
      "So‘zlarni  xususiyatlari, shakl yasovchi qo‘shimchalarni mohiyatini o‘rganish",
      "So‘z  tarkibini  o‘rganish, tahlillar orqali asos va qo‘shimchalarga ajratish"
    ],
    "answer": "Bir  xil  o‘zakli  so‘zlarning  xususiyatlari va barcha  morfеmalarning  mohiyatini o‘rganish."
  },
  {
    "question": "So‘z tarkibini  o‘rganishda  uchinchi  bosqichning  vazifasi nima?",
    "options": [
      " Asos, so‘z  yasovchi , shakl   yasovchi qo‘shimchalarning  xususiyatlari va  tildagi ahamiyatini  o‘rganish",
      "So‘zlarni  xususiyatlari, shakl yasovchi qo‘shimchalarni mohiyatini o‘rganish",
      "So‘z  yasalishini  o‘rganishga  tayyorgarlik va o‘zakni  o‘rganish",
      "Qo‘shimchalarni va so‘zning fonetik tahlilini o‘rganish"
    ],
    "answer": " Asos, so‘z  yasovchi , shakl   yasovchi qo‘shimchalarning  xususiyatlari va  tildagi ahamiyatini  o‘rganish"
  },
  {
    "question": "So‘z tarkibini  o‘rganishda  to‘rtinchi  bosqichning  vazifasi nima?",
    "options": [
      " So‘z turkumlarini o‘rganish bilan  bog‘liq holda so‘zning tarkibi ustida ishlash",
      "Asos, so‘z  yasovchi , shakl   yasovchi qo‘shimchalarning  xususiyatlari va  tildagi ahamiyatini  o‘rganish",
      "So‘zlarni  xususiyatlari, shakl yasovchi qo‘shimchalarni mohiyatini o‘rganish",
      "So‘z  yasalishini  o‘rganishga  tayyorgarlik va o‘zakni  o‘rganish"
    ],
    "answer": " So‘z turkumlarini o‘rganish bilan  bog‘liq holda so‘zning tarkibi ustida ishlash"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf  o‘quvchilari ot, sifat, son, fе’lning  qanday  xususiyatlarini  bilib  oladilar?",
    "options": [
      "Hamma javoblar to‘g‘ri",
      "So‘z qanday ma’nosi",
      "Qanday  so‘roqlarga  javob  bo‘lishi",
      "Gapda  qanday  vazifada  kеlishi"
    ],
    "answer": "Hamma javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Bir so‘z turkumidan boshqa so‘z turkumini so‘z yasovchi qo‘shimcha yordamida hosil qilish bilan boshlang‘ich sinflarda tanishtiriladimi?",
    "options": [
      " Har bir so‘z turkumini yasalishini o‘tishda tanishtiriladi",
      "Bu tushuncha boshlang‘ich sinflar uchun murakkablik qiladi",
      "Faqat ot so‘z turkumidan boshqa so‘z turkumlarining yasalishi bo‘lishi tanishtiriladi",
      "Faqat fe’l so‘z turkumining boshqa so‘z turkumlaridan yasalishi  tanishtiriladi"
    ],
    "answer": " Har bir so‘z turkumini yasalishini o‘tishda tanishtiriladi"
  },
  {
    "question": "Otdan yasalgan fe’l berilgan javobni belgilang.",
    "options": [
      " Ishla, gapir, gulla",
      "Tinchlan, angla, sana",
      "Oqla, gulla, suva",
      "Gapir, oqla, ela"
    ],
    "answer": " Ishla, gapir, gulla"
  },
  {
    "question": "Otlarning  grammatik  bеlgilari  berilgan javobni belgilang?",
    "options": [
      " Otlar birlik va  ko‘plikda qo‘llanadi, egalik qo‘shimchalari  bilan  o‘zgaradi, kеlishiklar  bilan  turlanadi.",
      "Ikkinchi  darajali  bo‘lak  vazifasida  kеladi.",
      "Otlar so‘zlarni qo‘shish orqali yasaladi",
      "Otlardan boshqa so‘z turkumlari yasaladi"
    ],
    "answer": " Otlar birlik va  ko‘plikda qo‘llanadi, egalik qo‘shimchalari  bilan  o‘zgaradi, kеlishiklar  bilan  turlanadi."
  },
  {
    "question": "Otlarning  birlik va  ko‘plikda  qo‘llanishi nazariy tarzda nеchanchi  sinfda  o‘rgatiladi?",
    "options": [
      "3- sinfda",
      "1- sinfda",
      "2 - sinfda",
      "1-sinfning ikkinchi yarmida"
    ],
    "answer": "3- sinfda"
  },
  {
    "question": "Faqat yasama fe’llar bеrilgan qatorni toping.",
    "options": [
      " Oqla, sana, gulla",
      "uxladi, suvsiz, harakatlandi",
      "chopg‘i, guldon, qiyma taxta",
      "uyg‘ondi, sanadi, kuldi"
    ],
    "answer": " Oqla, sana, gulla"
  },
  {
    "question": "Qaysi  javobda faqat mavhum otlar bеrilgan.",
    "options": [
      "Sеvinch, go‘zallik, qo‘rqinch",
      "Olma, tinchlik, o‘kinch",
      "Charchoq, qalam, ishonch",
      "Havo, yoqut, yaxshilik"
    ],
    "answer": "Sеvinch, go‘zallik, qo‘rqinch"
  },
  {
    "question": "O‘rin-payt  kеlishigi va jo‘nalish kеlishigi qo‘shimchalari berilgan javobni toping",
    "options": [
      "–da, -ga, -ka, -qa",
      "–dan, -ga,-ka, -qa",
      "–ni, -dan",
      "–da, -ni,-dan"
    ],
    "answer": "–da, -ga, -ka, -qa"
  },
  {
    "question": "Gapni  o‘qing va sifatni aniqlang.Momiqqina olmaxon daraxt shoxida o‘tiribdi.",
    "options": [
      " Momiqqina",
      "Olmaxon",
      "Daraxt",
      "Shoxida"
    ],
    "answer": " Momiqqina"
  },
  {
    "question": "Narsa va shaxsning sanog‘ini bildiradigan so‘z qatnashgan gapni belgilang.",
    "options": [
      " Ko‘lda ikkita g‘oz suzmoqda",
      "Laylak baland uchishga harakat qildi",
      "Birovning narsasi buyurmaydi",
      "Birinchi ko‘chadan kirib bordi"
    ],
    "answer": " Ko‘lda ikkita g‘oz suzmoqda"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflar ona tili dasturiga ko‘ra, 2-sinfda hajmi katta bo‘lmagan matn yuzasidan o‘qituvchi yordamida so‘roqlar asosida bayon yoziladi. Bu asosan nechta so‘zli bo‘ladi?",
    "options": [
      " 45-60",
      "40-50",
      "50-60",
      "60-70"
    ],
    "answer": " 45-60"
  },
  {
    "question": "Nutqiy xatolar keltirilmagan javobni belgilang.",
    "options": [
      " tinish belgilarini xato qo‘llash",
      "bir so‘zni qayta-qayta ishlatish",
      "shevaga xos so‘zlarni ishlatish",
      "so‘zning ma ’nosini yoki ma ’no qirrasini tushunmaslik natijasida uni aniq           ma ’nosida ishlata olmaslik"
    ],
    "answer": " tinish belgilarini xato qo‘llash"
  },
  {
    "question": "So‘z shaklini, so‘z o‘zgartuvchi va so ‘z yasovchi qo‘shimchalarni noto‘g‘ri qo‘llashdan kelib chiqadigan xatolar qanday xatolarga kiradi?",
    "options": [
      " morfologik-uslubiy",
      "lug‘aviy-uslubiy",
      "sintaktik-uslubiy",
      "puntuaksion-uslubiy"
    ],
    "answer": " morfologik-uslubiy"
  },
  {
    "question": "Antonimlar qanday so‘zlarda ko‘p uchraydi?",
    "options": [
      " belgi bildirgan so‘zlarda",
      "nom bildirgan so‘zlarda",
      "harakat bildirgan so‘zlarda",
      "modal so‘zlarda"
    ],
    "answer": " belgi bildirgan so‘zlarda"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda maqollardan foydalanish eng ko‘p qayerlarda uchraydi?",
    "options": [
      " o‘qilgan asar xulosasi sifatida",
      "epigraf sifatida",
      "sarlavha sifatida",
      "matn mavzusi sifatida"
    ],
    "answer": " o‘qilgan asar xulosasi sifatida"
  },
  {
    "question": "Yozuv daftarining hoshiyasi necha mm bo‘lishi kerak?",
    "options": [
      "20 mm",
      "15 mm",
      "30 mm",
      "25 mm"
    ],
    "answer": "20 mm"
  },
  {
    "question": "So‘zning eng kichik, bo‘linmaydigan ma’noli qismi bu…",
    "options": [
      " Morfema",
      "Affiks",
      "Gap",
      "Leksika"
    ],
    "answer": " Morfema"
  },
  {
    "question": "Morfema necha turga bo‘linadi?",
    "options": [
      " 2 turga",
      "3 turga",
      "5 turga",
      "6 turga"
    ],
    "answer": " 2 turga"
  },
  {
    "question": "Gаp tаrkibidаgi so‘z birikmаlаrni аjrаtish ko‘nikmasini shаkllаntirish uchun qаndаy mаshqlаrdаn foydаlаnilаdi?",
    "options": [
      " Gаplаrni yoyish, so‘zlаri аrаlаsh berilgаn gаpni qаytа tiklаsh uzluksiz (tinish belgilаrisiz) mаtndаn gаplаrni аjrаtish, gаp chizmаsini chizish, o‘qituvchi bergаn chizmа yoki so‘roqlar аsosidа gаp tuzish, gаpni tаhlil qilish.",
      "Uzluksiz (tinish belgilаrisiz) mаtndаn gаplаrni аjrаtish",
      "O‘quvchilar o‘zlari mustaqil gap tuzish,  so‘roqlar аsosidа gаp tuzish",
      "gaplarda tinish belgilarini to‘g‘ri qo‘llash, so‘zlаri аrаlаsh berilgаn gаpni qаytа tiklаsh"
    ],
    "answer": " Gаplаrni yoyish, so‘zlаri аrаlаsh berilgаn gаpni qаytа tiklаsh uzluksiz (tinish belgilаrisiz) mаtndаn gаplаrni аjrаtish, gаp chizmаsini chizish, o‘qituvchi bergаn chizmа yoki so‘roqlar аsosidа gаp tuzish, gаpni tаhlil qilish."
  },
  {
    "question": "Onа tilidаn bilim, ko‘nikmа vа mаlаkаlаrni tekshirishning аhаmiyati nimаdаn iborаt?",
    "options": [
      " U o‘quvchilаrning bilim sifаtlаrini, shаkllаntirilgаn mаlаkаlаrdаn qаnchаlik foydаlаnishini аniqlаshni tа’minlаydi. O‘quvchilаrning yangi mаteriаlni o‘rgаnishgа tаyyorligini аniqlаsh, shuningdek, qo‘llаnilgаn metod vа usullаrning sаmаrаdorligini bаholаshgа, ish metodlаrigа аyrim o‘zgаrtirishlаr kiritishgа imkon berаdi.",
      "o‘quvchilarning yangi mаteriаlni o‘rganishga tаyyorligini аniqlаsh, shuningdek, qo‘llаnilgаn metod vа usullаrning sаmаrаdorligini bаholаshgа, samarasiz metodlarni yana qaytadan qo‘llashga imkon beradi",
      "U o‘quvchilаrning bilim sifаtlаrini, shаkllаntirilgаn mаlаkаlаrdаn qаnchаlik foydаlаnishini аniqlаsh, mustaqil ishlarni tashkil qilish orqali faqat malakalarini tekshirishga imkon beradi",
      "Boshlang‘ich sinflarda bilim malakalar tekshirilmaydi , faqat o‘quvchilar rag‘batlantiriladi"
    ],
    "answer": " U o‘quvchilаrning bilim sifаtlаrini, shаkllаntirilgаn mаlаkаlаrdаn qаnchаlik foydаlаnishini аniqlаshni tа’minlаydi. O‘quvchilаrning yangi mаteriаlni o‘rgаnishgа tаyyorligini аniqlаsh, shuningdek, qo‘llаnilgаn metod vа usullаrning sаmаrаdorligini bаholаshgа, ish metodlаrigа аyrim o‘zgаrtirishlаr kiritishgа imkon berаdi."
  },
  {
    "question": "So‘z turkumlаrini o‘rgаnishdаgi metodlаr to‘g‘ri ko‘rsаtilgаn qаtorni аniqlаng.",
    "options": [
      " Evristik metod, yarim izlаnishli muаmmoli metod, tаrmoqlаsh metodi, mustаqil ish metodi, induktiv vа deduktik metodlаr",
      "O‘quvchilаrning og‘zаki vа yozmа nutqini o‘stirish, lug‘аtini yangi ot, sifаt, son, fe’llаr bilаn boyitish, so‘zlаrdаn to‘g‘ri foydаlаnish mаlаkаsini o‘stirish, til dаlillаrini kuzаtish, sаvol-jаvob",
      "Ot, sifаt, son, fe’l hаqidа tushunchа berish, bu so‘z turkumlаrigа oid so‘zlаrni to‘g‘ri tаlаffuz qilish vа yozа olish, suhbаt, dаrslik bilаn ishlаsh, induktiv",
      "So‘z turkumlаri: ot, sifаt, son, fe’l, rаvish hаqidа tushunchа berish, ko‘rgazmali, induktiv, ven deagrammasi"
    ],
    "answer": " Evristik metod, yarim izlаnishli muаmmoli metod, tаrmoqlаsh metodi, mustаqil ish metodi, induktiv vа deduktik metodlаr"
  },
  {
    "question": "Sifаtni o‘rgаnishning 2-bosqichi qаysi sinfgа to‘g‘ri kelаdi vа uning vаzifаlаri nimаlаrdаn iborаt?",
    "options": [
      " Sifаtni o‘rganishning 2-bosqichi 3-sinfgа to‘g‘ri kelаdi. “Sifаt” hаqidаgi tushuncha shakllantiriladi, uning leksik ma’nosi haqidagi bilimlar chuqurlashtiriladi.",
      "Sifаtni o‘rganishning 2-bosqichi 3-sinfgа to‘g‘ri kelаdi. Sifаt dаrаjаlаri, ko‘m-ko‘k, sаp-sаriq sifаtlаrining imlosi o‘rgаtilаdi",
      "Sifаtni o‘rgаnish hozirgi kundа bosqichlаrgа bo‘linmаydi",
      "2-bosqich 3-sinfgа to‘g‘ri kelаdi, bu bosqichdа sifаtlаrning so‘roqlari o‘rganiladi, sifat bilan amaliy tanishtiriladi"
    ],
    "answer": " Sifаtni o‘rganishning 2-bosqichi 3-sinfgа to‘g‘ri kelаdi. “Sifаt” hаqidаgi tushuncha shakllantiriladi, uning leksik ma’nosi haqidagi bilimlar chuqurlashtiriladi."
  },
  {
    "question": "Sonni o‘rgаnishning 1-bosqichi qаysi vаqtgа to‘g‘ri kelаdi vа undа son qаndаy o‘rgаtilаdi?",
    "options": [
      " Sаvod o‘rgatish vа 1-sinfning 2-yarim yilligigа to‘g‘ri kelаdi, аmаliy o‘rgаnilаdi",
      "Sаvod o‘rgatish jаrаyonigа to‘g‘ri kelаdi, nаzаriy tushunchаlаr bilan аmаliy o‘rgаnilаdi",
      "1-bosqich sаvod o‘rgatishning tаyyorlov bosqichigа to‘g‘ri kelаdi, nazariy o‘rgаnilаdi",
      "1-sinfning 2-yarim yilligigа to‘g‘ri kelаdi, elementаr nаzаriy tushunchа berilаdi"
    ],
    "answer": " Sаvod o‘rgatish vа 1-sinfning 2-yarim yilligigа to‘g‘ri kelаdi, аmаliy o‘rgаnilаdi"
  },
  {
    "question": "Boshlаng‘ich sinflаrdа son nechа yo‘nаlishdа o‘rgаnilаdi?",
    "options": [
      " 3 yo‘nalishda: а) tаlаffuzi vа mа’nosi; b)grаmmаtik shаkllаri vа vаzifаsi;  v) imlosi",
      "2 yo‘nalishda: а) morfologik belgilаri; b)sintаktik belgilаri",
      "4 yo‘nalishda: а) mа’nosi; b) morfologik shаkllаri; v) sintаktik vаzifаsi; c) uslubiy qo‘llаnilishi",
      "5 yo‘nalishda а) mа’nosi; b) morfologik shаkllаri; c)imlosi; d)sintаktik vаzifаsi; e) nutq jаrаyonidа qo‘llаnilishi"
    ],
    "answer": " 3 yo‘nalishda: а) tаlаffuzi vа mа’nosi; b)grаmmаtik shаkllаri vа vаzifаsi;  v) imlosi"
  },
  {
    "question": "Fe’lning shаxs-son qo‘shimchаlаri bilаn tuslаnishi hаqidаgi tushunchаni berish, nutqdа fe’ldаn ongli foydаlаnish mаlаkаsini rivojlаntirish, zаmon qo‘shimchаlаrining tаlаffuzi vа yozilishi hаqidаgi ko‘nikmаni hosil qilish vа qo‘shmа fe’llаr vа ulаrning doim аlohidа yozilishi hаqidаgi nazariy tushunchаni berish qаysi sinfdа o‘rgаnilаdi?",
    "options": [
      " 4-sinfdа",
      "1-sinfdа",
      "2-sinfdа",
      "3-sinfdа"
    ],
    "answer": " 4-sinfdа"
  },
  {
    "question": "Kishilik olmoshlаrining qаysi xususiyati boshlаng‘ich sinflаrdа o‘rgаtilmаydi?",
    "options": [
      " Kishilik olmoshlаrining ot bilаn аlmаshinib qo‘llаnishi, kishilik olmoshining shаxs, bа’zаn nаrsаni bildirishi",
      "Kishilik olmoshlаrining ko‘plik qo‘shimchаlаri bilаn qo‘llаnishi",
      "Kishilik olmoshlаrining kelishiklаr bilаn turlаngаndа so‘z o‘zаgidа yuz berаdigаn o‘zgаrishlаr",
      "Kishilik olmoshlarining so‘roqlari o‘rgatilmaydi"
    ],
    "answer": " Kishilik olmoshlаrining ot bilаn аlmаshinib qo‘llаnishi, kishilik olmoshining shаxs, bа’zаn nаrsаni bildirishi"
  },
  {
    "question": "Bilim berishga yo‘naltirilgan diktantlar bu…",
    "options": [
      " Ta’limiy diktant",
      "Tekshiruv diktanti",
      "Yoddan yozuv diktanti",
      "Grammatik diktant"
    ],
    "answer": " Ta’limiy diktant"
  },
  {
    "question": "Ta’limiy diktantlar uchun darsning necha daqiqasi ajratiladi?",
    "options": [
      " 5-10 daqiqasi",
      "7-8 daqiqasi",
      "6-7 daqiqasi",
      "10-12 daqiqasi"
    ],
    "answer": " 5-10 daqiqasi"
  },
  {
    "question": "Tekshiruv diktanti o‘quv yili davomida necha marta o‘tkaziladi?",
    "options": [
      " 5-6 marta",
      "7-8 marta",
      "9-10 marta",
      "10-12 marta"
    ],
    "answer": " 5-6 marta"
  },
  {
    "question": "Nazorat diktanti nechanchi sinfdan boshlab o‘tiladi?",
    "options": [
      " 1-sinfning 2-yarim yilligidan boshlab",
      "2-sinfdan boshlab",
      "3-sinfdan boshlab",
      "4-sinfdan boshlab"
    ],
    "answer": " 1-sinfning 2-yarim yilligidan boshlab"
  },
  {
    "question": "Fikrni ifodalash usuliga ko‘ra nutq turlari…",
    "options": [
      " Og‘zaki va yozma",
      "Ichki va tashqi",
      "Tashqi va yozma",
      "Og‘zaki va ichki"
    ],
    "answer": " Og‘zaki va yozma"
  },
  {
    "question": "Antonimlar boshlang‘ich sinflarda nima deb tushuntiriladi?",
    "options": [
      " Zid ma’noli so‘zlar",
      "Ko‘p ma’noli so‘zlar",
      "Ma’nodosh so‘zlar",
      "Mantiqiy mashqlar"
    ],
    "answer": " Zid ma’noli so‘zlar"
  },
  {
    "question": "Grammatik mashqlar necha turga bo‘linadi?",
    "options": [
      " Morfologik, sintaktik mashqlar",
      "Morfologik, orfografik mashqlar",
      "Sintaktik, grafik mashqlar",
      "Grammatik, fonetik mashqlar"
    ],
    "answer": " Morfologik, sintaktik mashqlar"
  },
  {
    "question": "Muammoli o‘qitish metodiga kim asos solgan?",
    "options": [
      " Amerikalik pedagog Dyun 1894-yilda asos solgan.",
      "Rus pedagogi Ushinskiy 1894-yilda asos solgan.",
      "Arab pedagogi Mustafo 1894-yilda asos solgan.",
      "O‘zbek pedagogi Avloniy 1894-yilda asos solgan."
    ],
    "answer": " Amerikalik pedagog Dyun 1894-yilda asos solgan."
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda ona tili o‘qitish metodikasi necha bo‘limdan iborat?",
    "options": [
      " 4 bo‘limdan",
      "3 bo‘limdan",
      "5 bo‘limdan",
      "6 bo‘limdan"
    ],
    "answer": " 4 bo‘limdan"
  },
  {
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining “O‘zbekiston Respublikasida umumiy o‘rta ta’limni tashkil etish to‘g‘risida”gi 203-sonli qaroriga ko‘ra umumiy o‘rta ta’limni necha bosqichga bo‘lgan?",
    "options": [
      " 2 bosqichga",
      "3 bosqichga",
      "4 bosqichga",
      "5 bosqichga"
    ],
    "answer": " 2 bosqichga"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarning ona tili dasturi necha qismdan iborat?",
    "options": [
      " 2 qismdan",
      "3 qismdan",
      "4 qismdan",
      "5 qismdan"
    ],
    "answer": " 2 qismdan"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilar o‘qituvchi tavsiya etgan til dalillarini kuzatib, tahlil qilib, shu asosda xulosa va takliflar keltirishi qaysi metod orqali amalga oshiriladi?",
    "options": [
      " Induksiya metodi",
      "Analiz metodi",
      "Sintez metodi",
      "Deduksiya metodi"
    ],
    "answer": " Induksiya metodi"
  },
  {
    "question": "Grammatik tahlil qaysi mashqqa kiradi?",
    "options": [
      " Analitik mashqqa kiradi",
      "Sintetik mashqqa kiradi",
      "Morfologik  mashqqa kiradi",
      "Guruhlashga oid mashqlar kiradi"
    ],
    "answer": " Analitik mashqqa kiradi"
  },
  {
    "question": "2-sinfda Ot so‘z turkumi bo‘yicha beriladigan bilimlar nimalardan iborat?",
    "options": [
      " Otlarning leksik ma’nosi, atoqli va turdosh otlar atamasiz o‘rgatiladi.",
      "Otlarning birlik va ko‘plikda qo‘llanishi ustida ishlanadi.",
      "Otlarning egalik qo‘shimchalari bilan qo‘llanishi o‘rgatiladi.",
      "Atoqli  otlar haqida ma’lumot beriladi"
    ],
    "answer": " Otlarning leksik ma’nosi, atoqli va turdosh otlar atamasiz o‘rgatiladi."
  },
  {
    "question": "1-sinf o‘quvchilari savod o‘rgatish davrida qaysi punktuatsiya belgilari bilan tanishadilar?",
    "options": [
      " Nuqta, so‘roq, undov belgilari bilan amaliy tanishadilar.",
      "Ikki nuqta, nuqta vergul belgilari bilan amaliy tanishadilar.",
      "Undov, ikki nuqta, belgilari bilan amaliy tanishadilar.",
      "So‘roq, undov, ikki nuqta belgilari bilan amaliy tanishadilar."
    ],
    "answer": " Nuqta, so‘roq, undov belgilari bilan amaliy tanishadilar."
  },
  {
    "question": "“O‘zbek tilining izohli lug‘ati”da qancha so‘z va so‘z birikmasi berilgan?",
    "options": [
      " 80 000dan ortiq",
      "85 000 dan ortiq",
      "90 000 dan ortiq",
      "95 000 dan ortiq"
    ],
    "answer": " 80 000dan ortiq"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilarining lug‘ati   bir ona tili darslarida nechta so‘zga boyishi lozim?",
    "options": [
      " 4-6 so‘zga boyishi lozim",
      "5-8 so‘zga boyishi lozim",
      "6-8 so‘zga boyishi lozim",
      "6-9 so‘zga boyishi lozim"
    ],
    "answer": " 4-6 so‘zga boyishi lozim"
  },
  {
    "question": "Analitik mashqlar qaysi mashqlarga zamin hozirlaydi?",
    "options": [
      " Sintetik mashqlarga",
      "Ijodiy mashqlarga",
      "Mustaqil mashqlarga",
      "Konstruktiv mashqlar"
    ],
    "answer": " Sintetik mashqlarga"
  },
  {
    "question": "Maktab tajribasida tekshirish qanday shakllarda amalga oshiriladi?",
    "options": [
      " Og‘zaki va yozma shaklda",
      "Og‘zaki shaklda",
      "Yozma shaklda",
      "Monolog shaklda"
    ],
    "answer": " Og‘zaki va yozma shaklda"
  },
  {
    "question": "Ta’limiy diktantlar tashkil etish va bajarilish usuliga ko‘ra necha turga bo‘linadi?",
    "options": [
      " 8 turga",
      "6 turga",
      "7 turga",
      "3 turga"
    ],
    "answer": " 8 turga"
  },
  {
    "question": "Eshitib idrok qilingan so‘z, gap, matnni yozish bu..",
    "options": [
      " Diktant",
      "Bayon",
      "Insho",
      "Hikoya"
    ],
    "answer": " Diktant"
  },
  {
    "question": "Tinish belgilarining yig‘indisi bu…",
    "options": [
      " Punktuatsiya",
      "Fonetika",
      "Morfologiya",
      "Sintaksis"
    ],
    "answer": " Punktuatsiya"
  },
  {
    "question": "O‘zakdosh so‘zlarning umumiy qismi bu…",
    "options": [
      " O‘zak",
      "Qo‘shimcha",
      "So‘z",
      "Gap"
    ],
    "answer": " O‘zak"
  },
  {
    "question": "Nechanchi sinfdan boshlab so‘z turkumlariga atama beriladi?",
    "options": [
      " 3-sinfdan boshlab",
      "4-sinfdan boshlab",
      "2-sinfdan boshlab",
      "1-sinfdan boshlab"
    ],
    "answer": " 3-sinfdan boshlab"
  },
  {
    "question": "Tilimizda nechta shaxs mavjud?",
    "options": [
      " 3 ta",
      "2 ta",
      "5 ta",
      "4 ta"
    ],
    "answer": " 3 ta"
  },
  {
    "question": "Bayonga to‘g‘ri ta’rif berilgan qatorni toping.",
    "options": [
      " Namunaviy matn asosida bir oz tayyorgarlikdan so‘ng matnni qayta yozma hikoya qilish",
      "Bayon bog‘lanishli nutqni o‘stirishga qaratilgan mashqlar turidir",
      "Biror matn asosida qayta hikoyalashga bayon deyiladi",
      "Hikoya qilishga o‘rgatish mashqlari bayon hisoblanadi"
    ],
    "answer": " Namunaviy matn asosida bir oz tayyorgarlikdan so‘ng matnni qayta yozma hikoya qilish"
  },
  {
    "question": "Imlogа oid mаshqlаrgа quyidаgilаrdаn qаysilаri kirаdi?1) grаmmаtik-orfogrаfik tаhlil; 2) ko‘chirib yozuv: 3)Grafik-orfoepik tahlil; 4)diktаntlаr; 5) leksik-grаmmаtik tаhlil; 6) bаyonlаr.",
    "options": [
      " 1, 2, 4, 5,6",
      "1, 2, 3,4, 5,6",
      "2, 3, 4, 5, 6",
      "1, 3, 4, 5,6"
    ],
    "answer": " 1, 2, 4, 5,6"
  },
  {
    "question": "Boshlаng‘ich sinf onа tili dаrslаridа lug‘аt ustidа ishlаshdа qаndаy metodik usullаrdаn foydаlаnilаdi?",
    "options": [
      " So‘z mа’nolаrini tаqqoslаsh vа ulаrni shаrhlаsh, so‘zlаrni kuzаtish usuli orqаli ulаrning imlosini, mа’nosini vа tаlаffuzini o‘rgаtish, so‘zlаrni belgilаrigа ko‘rа guruhlаsh",
      "So‘z mа’nolаrini tаqqoslаsh vа ulаrni o‘rnini almashtirish",
      "So‘zlаrni kuzаtish usuli orqаli ulаrning imlosini, mа’nosini va yozilishini tahlil qilish, o‘rganish, qarama-qarshi so‘zlarni farqlash va so‘zlarni so‘roqlariga ko‘ra guruhlash",
      "So‘zlаrni gapda berilgan belgilаrigа ko‘rа guruhlаsh"
    ],
    "answer": " So‘z mа’nolаrini tаqqoslаsh vа ulаrni shаrhlаsh, so‘zlаrni kuzаtish usuli orqаli ulаrning imlosini, mа’nosini vа tаlаffuzini o‘rgаtish, so‘zlаrni belgilаrigа ko‘rа guruhlаsh"
  },
  {
    "question": "Metodik an’anaga ko‘ra matnli mashqlar qaysilar?",
    "options": [
      " Tasvirlash, hikoya qilish, muhokama",
      "Hikoya qilish mashqlari",
      "Rasmga qarab tasvirlash va  bayon qilish mashqlar",
      "Tasvirlash, hikoya qilish va bayon qilish mashqlari"
    ],
    "answer": " Tasvirlash, hikoya qilish, muhokama"
  },
  {
    "question": "Sifat so‘z turkumi necha bosqichda o‘rganiladi?",
    "options": [
      " 3 bosqichda",
      "4 bosqichda",
      "5 bosqichda",
      "6 bosqichda"
    ],
    "answer": " 3 bosqichda"
  },
  {
    "question": "Kelasi zamon fe’li qaysi savolga javob beradi?",
    "options": [
      " Nima qilmoqchi?",
      "Nima qildi?",
      "Nima qilyapti?",
      "Nima qilding?"
    ],
    "answer": " Nima qilmoqchi?"
  },
  {
    "question": "4-sinfda gapning uyushiq bo‘laklarini o‘rganish bilan o‘quvchilarning qaysi bilimlari kengaytiriladi?",
    "options": [
      " Gap bo‘laklari haqidagi bilimlari kengaytiriladi.",
      "Ot so‘z turkumi haqidagi bilimlari kengaytiriladi.",
      "Sifat so‘z turkumi haqidagi bilimlari kengaytiriladi",
      "Olmosh so‘z turkumi haqidagi bilimlari kengaytiriladi"
    ],
    "answer": " Gap bo‘laklari haqidagi bilimlari kengaytiriladi."
  },
  {
    "question": "Husnixat bo‘yicha baholash me’yorlariga nimalar kiradi?",
    "options": [
      " Hoshiyaga e’tibor berib yozish va sarlavhani to‘g‘ri joylashtirish",
      "Sarlavhani to‘g‘ri joylashtirish va mazmunning mavzuga mosligi",
      "Xatboshidan yozish va so‘zlardan to‘g‘ri foydalanish",
      "Reja to‘g‘ri tuzilganganligi"
    ],
    "answer": " Hoshiyaga e’tibor berib yozish va sarlavhani to‘g‘ri joylashtirish"
  },
  {
    "question": "Ko‘chma  ma’noda  ishlatilgan obrazli so‘zlar va badiiy nutq birliklari … o‘qilgandan keyin tushuntiriladi, chunki ularning ma’nosi matn mazmunidan, kontekstdan yaxshi tushuniladi.",
    "options": [
      " Matn",
      "So‘z",
      "Gap",
      "So‘z birikmasi"
    ],
    "answer": " Matn"
  },
  {
    "question": "So‘zni kontekst asosida tushuntirish deganda  nimani tushunasiz?",
    "options": [
      " O‘quvchilar tushunmaydigan so‘z ularga tushunarli so‘zlar qo‘llangan gap (yoki matn) yordamida tushuntirilishi",
      "Atamalarning ma’nosini tushuntirish",
      "Ko‘chma ma’noda ishlatiladigan so‘zlarning ma’nosi",
      "O‘quvchilar bog‘lanishli nutqini o‘stirish"
    ],
    "answer": " O‘quvchilar tushunmaydigan so‘z ularga tushunarli so‘zlar qo‘llangan gap (yoki matn) yordamida tushuntirilishi"
  },
  {
    "question": "Analitik-sintetik tovush metodi savod o‘rgatishga tashkiliy tomondan qanday yondashadi?",
    "options": [
      " Tashkiliy tomondan 2 davrga bo‘linadi, alifbegacha tayyorgarlik davri, alifbe davri, bunda yozuvga va o‘qishga o‘rgatish parallel olib boriladi",
      "Tashkiliy tomondan 3 davrga bo‘linadi, bunda oldin o‘qishga, so‘ng yozuvga o‘rgatiladi, oldin kichik, so‘ng bosh harflar keyin gaplar yozdiriladi",
      "Savod o‘rgatish yakka tartibda olib boriladi",
      "Tashkiliy tomondan savod o‘rgatish aprelgacha davom etadi, 3 bosqich: harf-tovush o‘rganilmaydigan bosqich, unli tovush va harf o‘rganiladigan bosqich va alifbo bosqichlariga bo‘linadi"
    ],
    "answer": " Tashkiliy tomondan 2 davrga bo‘linadi, alifbegacha tayyorgarlik davri, alifbe davri, bunda yozuvga va o‘qishga o‘rgatish parallel olib boriladi"
  },
  {
    "question": "Grafik (yozuv) malakalarini shakllantirish bosqichlari qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
    "options": [
      " Partada to‘g‘ri o‘tirish, daftarni partada 25º qiyalikda qo‘yish, ruchkani uch (3) barmoq orasida ushlash, yozuvni mashq qilish",
      "Alifbodagi unli va undosh harflarni yozish, bo‘g‘in va so‘z yozish",
      "Qisqa va uzun qiya chiziq, to‘g‘ri tayoqchalarni chizish, chamalashga o‘rganish, harf elementlarini yozish, bosh va kichik harflarini yozish, harf birikmalarini, bo‘g‘in, so‘z yozish",
      "harf elementlarini yozish, tahlil qilingan ikki so‘zli gapni o‘qituvchiyordamida yozish, talaffuzi yozishidan farq qilmaydigan so‘zlarni ko‘chirib yozish, diktovka bilan yozish"
    ],
    "answer": " Partada to‘g‘ri o‘tirish, daftarni partada 25º qiyalikda qo‘yish, ruchkani uch (3) barmoq orasida ushlash, yozuvni mashq qilish"
  },
  {
    "question": "Yozuv darsida o‘quvchilar egallaydigan amaliy imloviy bilimlar majmui ko‘rsatilgan javobni belgilang.",
    "options": [
      " Talaffuzi yozilishidan farq qilmaydigan so‘zlarni to‘g‘ri yozishni, gapda so‘zlarni alohida yozishni, bo‘g‘in ko‘chirishni bosh harf bilan kishilarning, shahar, ko‘cha, hayvonlarning nomlarini yozish.",
      "Jarangli va jarangsiz undoshli so‘zlarni to‘g‘ri yozishni, alohida va chiziqcha bilan yoziladigan so‘zlarni, chiziqcha bilan yoziladigan yuklamalarni yozishni",
      "Chiziqcha va qisqartirilgan so‘zlarni,undoshli so‘zlarni, jarangli va jarangsiz undoshli so‘zlarni, bo‘g‘in ko‘chirish qoidalarini",
      "Qo‘shma so‘z, sodda so‘z, juft so‘zlarining yozilishini, bo‘g‘in ko‘chirilishi"
    ],
    "answer": " Talaffuzi yozilishidan farq qilmaydigan so‘zlarni to‘g‘ri yozishni, gapda so‘zlarni alohida yozishni, bo‘g‘in ko‘chirishni bosh harf bilan kishilarning, shahar, ko‘cha, hayvonlarning nomlarini yozish."
  },
  {
    "question": "Yozuv darslarida o‘quvchilar egallashi lozim bo‘lgan malakalar izchil berilgan qatorni belgilang.",
    "options": [
      " Alifbodagi barcha harflarning bosh va kichik shaklini to‘g‘ri ulab yozish, 2-3 so‘zli gaplarni o‘qituvchi yordamida yozish, ko‘chirib yozish, diktovka bilan yozish",
      "Partada to‘g‘ri o‘tirish, daftarni to‘g‘ri qo‘yish, ruchkani to‘g‘ri ushlash, yozuv yo‘li ichida yozish",
      "Partada to‘g‘ri o‘tirish, ruchkani 3 barmoq orasida ushlash, daftarni parta ustida 65º qiyalikda tutish, alifbodagi kichik va katta harflarni grafik jihatdan to‘g‘ri yozish",
      "Partada to‘g‘ri o‘tirish, erkin rasm chiza olish, kichik va katta harflarni yoza olish, so‘zlarni to‘g‘ri yoza olish"
    ],
    "answer": " Alifbodagi barcha harflarning bosh va kichik shaklini to‘g‘ri ulab yozish, 2-3 so‘zli gaplarni o‘qituvchi yordamida yozish, ko‘chirib yozish, diktovka bilan yozish"
  },
  {
    "question": "Darsga qo‘yiladigan umumiy talablar qaysi javobda keltirilgan?",
    "options": [
      " Barcha javoblar to‘g‘ri",
      "Didaktik talablar",
      "Psixologik va gigienik talablar",
      "Ta’limiy va tarbiyaviy talab"
    ],
    "answer": " Barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Ta’limiy talab berilgan qatorni toping?",
    "options": [
      " Har bir dars o’quvchiga ona tili predmeti  yuzasidan dastur talablariga muvofiq  bilim berishi lozim",
      "Har bir dars mavzusi, darslikdagi o’quv matreali va o’qituvchi tomonidan mavzuni mustahkamlash uchun xizmat qiladigan  qo’shimcha o’quv matreallari mazmunidan kelib chiqib  o’quvchilarga  ma’naviy-axloqiy tarbiyalarni singdirish",
      "O’quvchi o’z o’quvchilarining  xarakter-xususiyatini qanchalik darajada yaxshi bilishi",
      "Sinf jihozlarining o’quvchi bo’y- bastiga  mos bo’lishi va qulayligi,yorug‘likning o’ng tomondan tushishi, sinfning tozaligi"
    ],
    "answer": " Har bir dars o’quvchiga ona tili predmeti  yuzasidan dastur talablariga muvofiq  bilim berishi lozim"
  },
  {
    "question": "So‘zlarning morfemik tarkibi ustida ishlashning nechanchi bosqichida bir xil o‘zakli so‘zlarning xususiyatlari va barcha morfemalarning mohiyati bilan tanishtiriladi?",
    "options": [
      " 2-bosqichda",
      "5-bosqichda",
      "1-bosqichda",
      "3-bosqichda"
    ],
    "answer": " 2-bosqichda"
  },
  {
    "question": "So‘z yasovchi qo‘shimchani ongli o‘zlashtirishning birinchi guruh mashqlari qaysi javobda berilgan?",
    "options": [
      " Matndan o‘zakdosh so‘zlarni topish, ularning ma’nosidagi farqni aytish",
      "Har xil so‘z yasovchi qo‘shimcha qo‘shish bilan hosil bo‘lgan bir xil o‘zakli so‘zlarning ma’no jihatdan farqini qiyoslash",
      "Bir so‘z yasovchi qo‘shimchani har xil so‘zlarga qo‘shishdan hosil bo‘lgan so‘zlarda so‘z yasovchi qo‘shimchaning ma’nosini qiyoslash",
      "Matnni leksik-grammatik va leksik-stilistik jihatdan tahlil qilish"
    ],
    "answer": " Matndan o‘zakdosh so‘zlarni topish, ularning ma’nosidagi farqni aytish"
  },
  {
    "question": "So‘z turkumlarini o‘rganish bilan bog‘liq holda so‘zning tarkibi ustida ishlash qaysi sinflarga to‘g‘ri keladi?",
    "options": [
      " 3-4-sinflarga",
      "1-3-sinflarga",
      "1-2-sinflarga",
      "1-4-sinflarga"
    ],
    "answer": " 3-4-sinflarga"
  },
  {
    "question": "Gap ustida ishlash o‘quvchilarda qanday ko‘nikmalarni shakllantiradi?",
    "options": [
      "gap ustida ishlashning asosiy vazifasi o‘quvchilarni sintaktik jihatdan to‘g‘ri va aniq gap tuzib, tugallangan fikr bildirishga o‘rgatish hisoblanadi",
      "tinish belgilarini to‘g‘ri qo‘yishni o‘rgatadi",
      "hech qanday ko‘nikmalarni shakllantirmaydi",
      "so‘z turkumlarini o‘rgatadi"
    ],
    "answer": "gap ustida ishlashning asosiy vazifasi o‘quvchilarni sintaktik jihatdan to‘g‘ri va aniq gap tuzib, tugallangan fikr bildirishga o‘rgatish hisoblanadi"
  },
  {
    "question": "Darsga qo‘yiladigan umumiy talablar?",
    "options": [
      "ta`limiy,tarbiyaviy, didaktik, psixologik, gigiyenik talablar",
      "ta`limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi talablar",
      "ta`limiy, tarbiyaviy, gigiyenik, rivojlantiruvchi talablar",
      "ta`limiy, tarbiyaviy, didaktik, analitik talablar"
    ],
    "answer": "ta`limiy,tarbiyaviy, didaktik, psixologik, gigiyenik talablar"
  },
  {
    "question": "Yopiq bo‘g‘inli so‘zni aniqlang",
    "options": [
      "Zumrad",
      "Samo",
      "Lola",
      "Baho"
    ],
    "answer": "Zumrad"
  },
  {
    "question": "Qaysi qatordagi so‘zlar to‘g‘ri yozilgan",
    "options": [
      "hikoya, hajm, lug‘at",
      "Diolok, matn, girafik",
      "Talimiy, izohli, imlo",
      "Aqlli, tekshuruv"
    ],
    "answer": "hikoya, hajm, lug‘at"
  },
  {
    "question": "O‘zbek tilining asosiy ilmo qoidalari nechta bo‘limdan iborat?",
    "options": [
      "7",
      "6",
      "5",
      "8"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Diktant turlari nechta?",
    "options": [
      "2",
      "5",
      "6",
      "8"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Noan'anaviy dars qanday mashg‘ulotlardan iborat bo‘ishi mumkin",
    "options": [
      "barcha javoblar to‘g‘ri",
      "umumlashtirish",
      "mustahkamlash",
      "takrorlash"
    ],
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "O‘qish va yozuv darslariga qo‘yilgan umumdidaktik talablarni to‘g‘ri belgilang",
    "options": [
      "barcha javoblar to‘g‘ri",
      "dars tarbiyalovchi xarakterda, ta`limiy maqsadda",
      "darsning izchilligi, darsda metodik vositalarning xilma-xilligi",
      "darsda individual va differensialyondoshuv, o‘quvchilarni aqliy mehnatga o‘rgatish"
    ],
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Metod so‘zi",
    "options": [
      "yunoncha «yo‘l», «usul» degan ma'noni anglatadi",
      "arabcha «usul» degan ma'noni anglatadi",
      "yunoncha «texnologiyani qo’llash» degan ma'noni anglatadi",
      "lotincha «usullar yig‘indisi» degan ma'noni anglatadi"
    ],
    "answer": "yunoncha «yo‘l», «usul» degan ma'noni anglatadi"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilar bilim, ko‘nikma va malakasini baholash darsning qaysi bosqichida amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "dars oxirida",
      "dars boshida",
      "dars o‘rtasida",
      "uy vazifasi natijasiga ko‘ra"
    ],
    "answer": "dars oxirida"
  },
  {
    "question": "Diktantning qaysi turi  biror orfografik grammatik mavzuni mustahkamlash bola ongiga singdirish va bu nazariy bilimni yozuvda qo‘llay olishga o‘rganish uchun xizmat qiladi",
    "options": [
      "ta'limiy diktant",
      "kontrol diktant",
      "ta'kidiy diktant",
      "erkin diktant"
    ],
    "answer": "ta'limiy diktant"
  },
  {
    "question": "Ona tili o‘qitish metodikasining o‘rganish predmeti",
    "options": [
      "ta’lim berish sharoitida ona tilini egallash",
      "ta’lim jarayonida fikrlashni egallash",
      "grammatik qoidalarni bilmaslik",
      "ta’lim jarayonida boshqa fanlarni bog‘lash"
    ],
    "answer": "ta’lim berish sharoitida ona tilini egallash"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilar tafakkurini qanday qilib o‘stirishga erishish mumkin?",
    "options": [
      "hamma javoblar to‘g‘ri",
      "ijodiy izlanish va ijodiy fikrlash orqali",
      "mustaqil topshiriqlar berish orqali, aqliy faoliyat usullari orqali",
      "kuzatish taqoslash analiz sintez aniqlashtirish umumlashtirish kabi maxsus aqliy ishlar orqali"
    ],
    "answer": "hamma javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "O‘zbek tilida nechta punktuatsion belgi bor",
    "options": [
      "10 ta",
      "8 ta",
      "7 ta",
      "9 ta"
    ],
    "answer": "10 ta"
  },
  {
    "question": "Diktantning qaysi turlarida matn o‘zgartirilib yoziladi?",
    "options": [
      "saylanma diktant, erkin diktant",
      "izohli diktant lug‘at diktant",
      "kontrol diktant, izohli diktant",
      "erkin diktant, izohli diktant"
    ],
    "answer": "saylanma diktant, erkin diktant"
  },
  {
    "question": "Lug‘at ustida ishlash metodikasining asosiy yo‘nalishlarini belgilang.",
    "options": [
      "barcha javoblar to‘g‘ri",
      "o‘quvchilar lug‘atini boyitish va aniqlik kiritish",
      "lug‘atni faollashtirish",
      "adabiy tilda ishlatilmaydigan so‘zlarni o‘quvchilarning faol lug‘atdan passiv lug‘atga o‘tkazish"
    ],
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Maktabda lug‘at ustida ishlash metodikasi necha asosiy yo‘nalishni   ko‘zda tutadi?",
    "options": [
      "4 ta",
      "3 ta",
      "2 ta",
      "7 ta"
    ],
    "answer": "4 ta"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda mantiqiy mashqlardan foydalanish qanday samara beradi?",
    "options": [
      "mantiqiy mashqlar bolalarning narsa va atrof-muhit haqidagi bilimlarini tartibga soladi va ularga to‘g‘ri fikrlash usullarini o‘rgatadi.",
      "boshlang‘ich ta’limda mantiqiy mashqlardan foydalanilmaydi",
      "mantiqiy mashqlardan foydalanish o‘quvchilar nutqini o‘stirmaydi",
      "to‘g‘ri javob yo‘q"
    ],
    "answer": "mantiqiy mashqlar bolalarning narsa va atrof-muhit haqidagi bilimlarini tartibga soladi va ularga to‘g‘ri fikrlash usullarini o‘rgatadi."
  },
  {
    "question": "Gap ustida ishlash o‘quvchilarning nutqini o‘stirishda qanday ahamiyatga ega?",
    "options": [
      "gap ustida ishlashning asosiy vazifasi o‘quvchilarni sintaktik jihatdan to‘g‘ri va aniq gap tuzib, tugallangan fikr bildirishga o‘rgatish hisoblanadi",
      "gap ustida ishlash o‘quvchilar nutqini o‘stirmaydi",
      "boshlang‘ich sinflarda gap mavzusi nazariy o‘tilmaydi",
      "gap ustida ishlashning vazifasi faqat to‘g‘ri yozish ko‘nikmasini shakllantirish"
    ],
    "answer": "gap ustida ishlashning asosiy vazifasi o‘quvchilarni sintaktik jihatdan to‘g‘ri va aniq gap tuzib, tugallangan fikr bildirishga o‘rgatish hisoblanadi"
  },
  {
    "question": "Bоshlang‘ich sinflarda оna tili dasturi  qanday qismlardan tashkil topgan?",
    "options": [
      "2 ta. Uqtirish хati. Asоsiy qismi",
      "1 ta Uqtirish хati",
      "2 ta  Uqtirish хati, хulоsa qismi",
      "1 ta Xulosa  qism"
    ],
    "answer": "2 ta. Uqtirish хati. Asоsiy qismi"
  },
  {
    "question": "Yozuvga o‘rgatishda qaysi malakaga tayaniladi?",
    "options": [
      "grafik malakaga",
      "bo‘g‘indan tovushni ajratishga",
      "nutq madaniyatiga",
      "tovush talaffuziga"
    ],
    "answer": "grafik malakaga"
  },
  {
    "question": "“Lotin yozuviga asoslangan o‘zbek alifbosining joriy etish to‘g‘risida” gi  qonun qachon qabul qilingan?",
    "options": [
      "1993- yil 2- sentabr",
      "1989- yil 24- avgust",
      "1991- yil 31- avgust",
      "1995- yil 6- may"
    ],
    "answer": "1993- yil 2- sentabr"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilar ………qo‘shimcha yordamida yangi leksik ma’noli so‘z yasash mumkinligini tushunishi muhim ahamiyatga ega. Nuqtalar o‘rniga kerakli so‘zni qo‘ying.",
    "options": [
      "so‘z yasovchi",
      "lug‘aviy shakl yasovchi",
      "sintaktik shakl yasovchi",
      "lug‘aviy va sintaktik shakl yasovchi"
    ],
    "answer": "so‘z yasovchi"
  },
  {
    "question": ".……qo‘shimcha so‘zning grammatik ma’nosini ifodalovchi vosita hisoblanadi. Nuqtalar o‘rniga kerakli so‘zni qo‘ying.",
    "options": [
      "shakl yasovchi",
      "so‘z yasovchi",
      "morfema",
      "affiks"
    ],
    "answer": "shakl yasovchi"
  },
  {
    "question": "Til materialini o‘rganish tizimi deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "aniq, ilmiy asoslangan izchillikdagi va o‘zaro bog‘lanishdagi bilimlar yig‘indisini o‘zlashtirishni ta’minlaydigan maqsadga qaratilgan jarayon",
      "amaliy ko‘nikmalar tushuniladi",
      "nazariy tushunchalarni mustahkamlash tushuniladi",
      "Adabiy tilni o‘zlashtirish va amaliy bilimga ega bo‘lish"
    ],
    "answer": "aniq, ilmiy asoslangan izchillikdagi va o‘zaro bog‘lanishdagi bilimlar yig‘indisini o‘zlashtirishni ta’minlaydigan maqsadga qaratilgan jarayon"
  },
  {
    "question": "Qaysi qatordagi so‘zlar chiziqcha bilan yoziladi?",
    "options": [
      "uyma//uy, kiyim//kechak, soppa//sog‘",
      "dum//dumaloq, but//butun, ur//to‘qmoq",
      "bodom//qovoq, to‘q//qizil, kecha//kunduz",
      "gul//chechak, bordi//keldi, och//sariq"
    ],
    "answer": "uyma//uy, kiyim//kechak, soppa//sog‘"
  },
  {
    "question": "O‘qish va yozish parallel ravishda olib boriladigan savod o‘rgatish darslari qaysi metodga asoslanadi?",
    "options": [
      "Analitik-sintetik tovush metodiga",
      "Abjad usuliga",
      "Hijo metodiga",
      "Harflarni yodlash usuliga"
    ],
    "answer": "Analitik-sintetik tovush metodiga"
  },
  {
    "question": "«Husnixat» so‘zining lug‘aviy ma’nosi qaysi qatorda to‘g‘ri izohlangan?",
    "options": [
      "Chiroyli yozuv",
      "To‘g‘ri yozish",
      "Bexato yozuv",
      "Namunali yozuv"
    ],
    "answer": "Chiroyli yozuv"
  },
  {
    "question": "Yozma nutqning qonun-qoidalari qaysi bo‘limda o‘rganiladio‘rganiladi?",
    "options": [
      "Orfografiyada",
      "Morfologiyada",
      "Fonetikada",
      "Orfoepiyada"
    ],
    "answer": "Orfografiyada"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilarning bilim, ko‘nikma va malakalarini nazorat qilishga qaratilgan diktant qanday diktant hisoblanadi?",
    "options": [
      "tekshiruv diktantlari",
      "ta`limiy diktantlar",
      "ta`limiy-tekshiruv diktantlari",
      "individual diktantlar"
    ],
    "answer": "tekshiruv diktantlari"
  },
  {
    "question": "Qoidani tadbiq etish usullarini yaxshi bilib olish  maqsadida foydalaniladigan diktant turi?",
    "options": [
      "ta`kidiy diktant",
      "tekshiruv diktanti",
      "ijodiy diktant",
      "yoddan yozuv diktanti"
    ],
    "answer": "ta`kidiy diktant"
  },
  {
    "question": "O‘rganilgan imloviy qoida asosida yoziladigan so‘zlar bo‘lgan  matnni o‘quvchilar o‘zlari o‘qib yodlab yoki o‘qituvchi rahbarligida  eshitib yodlab keyin o‘zlari mustaqil yozadigan diktant bu…",
    "options": [
      "o‘z diktant yoki yoddan yozuv diktanti",
      "saylanma diktant",
      "ijodiy diktant",
      "erkin diktant"
    ],
    "answer": "o‘z diktant yoki yoddan yozuv diktanti"
  },
  {
    "question": "Ta’kidiy diktant, izohli diktant, rasm diktant, saylanma diktant, erkin diktant, lug‘at diktantlari qaysi diktant turiga kiradi?",
    "options": [
      "ta’limiy diktant",
      "tekshiruv diktant",
      "individual diktant",
      "o‘z diktant"
    ],
    "answer": "ta’limiy diktant"
  },
  {
    "question": "O‘qituvchining ko‘rsatmasi bilan ma’lum so‘zning yozilishini diktant yozishdan oldin yoki keyin izohlaydigan turi nima deyiladi?",
    "options": [
      "izohlovchi diktant",
      "saylanma diktant",
      "yoddan yozuv diktanti",
      "erkin diktant"
    ],
    "answer": "izohlovchi diktant"
  },
  {
    "question": "…..o‘quvchilar diktovka qilingan gaplar yoki matnning  hammasini yozmaydilar,uning o‘qituvchining topshirig‘iga mos qisminigina yozadilar",
    "options": [
      "saylanma diktant",
      "izohlovchi diktant",
      "rasm diktant",
      "lug‘at diktant"
    ],
    "answer": "saylanma diktant"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilar mazmunni buzmay gap tuzilishini o‘zgartirish , bir so‘zni unga yaqin ma`noli so‘z bilan almashtirish  erkinligi beriladigan diktant turi?",
    "options": [
      "erkin diktant",
      "saylanma diktant",
      "rasm diktant",
      "izohlovchi diktant"
    ],
    "answer": "erkin diktant"
  },
  {
    "question": "Predmet rasmini yoki o‘zini ko‘rsatib o‘tkaziladigan diktant turi?",
    "options": [
      "rasm diktant",
      "erkin diktant",
      "saylanma diktant",
      "ta`kidiy diktant"
    ],
    "answer": "rasm diktant"
  },
  {
    "question": "Ta’limiy diktantlarning qaysilarida matn ma`lum o‘zgarishlar bilan yoziladi?",
    "options": [
      "saylanma,erkin,ijodiy",
      "rasm,lug‘at,ijodiy",
      "erkin ,izohli,ijodiy",
      "erkin ,ta`kidiy ,lug‘at"
    ],
    "answer": "saylanma,erkin,ijodiy"
  },
  {
    "question": "Qaysi diktant o‘rganilgan qoidani ,ayniqsa o‘quv yili davomida o‘rganiladigan  imlosi qiyin so‘zlarni to‘g‘ri puxtalash,shuningdek, ularni o‘quvchilar qanday o‘zlashtirganliklari sinash maqsadida olinadi?",
    "options": [
      " lug‘at diktant",
      "rasm  diktant",
      "saylanma diktant",
      "ta`kidiy diktant"
    ],
    "answer": " lug‘at diktant"
  },
  {
    "question": "Matnli diktantlarda 2-sinf o‘quvchilari nechta so‘zdan iborat diktant yozishlari kerak?",
    "options": [
      "35-40",
      "15-25",
      "50-60",
      "70-80"
    ],
    "answer": "35-40"
  },
  {
    "question": "Matnli diktantlarda 3-sinf o‘quvchilari nechta so‘zdan iborat diktant yoza olishlari kerak?",
    "options": [
      "40-50",
      "25-35",
      "35-40",
      "70-80"
    ],
    "answer": "40-50"
  },
  {
    "question": "Matnli diktantlarda 4-sinf o‘quvchilari nechta so‘zdan iborat diktant yoza olishlari kerak?",
    "options": [
      "70-80",
      "25-35",
      "35-40",
      "50-60"
    ],
    "answer": "70-80"
  },
  {
    "question": "Diktant so‘zining lug‘aviy ma`nosi berilgan qatorni belgilang?",
    "options": [
      "  lotincha  “aytib turmoq”,”so‘zlamoq”, “gapirmoq”",
      "arabcha” so‘zlamoq” ,”so‘zlab bermoq”",
      "lotincha “aniqlik”, “ravshanlik”,”ifodalash”",
      "arabcha “tavsiflash”, “ifodalash” ,”so‘zlash”"
    ],
    "answer": "  lotincha  “aytib turmoq”,”so‘zlamoq”, “gapirmoq”"
  },
  {
    "question": "………. diktanti yiliga 5-6 marta,  biror bo‘lim yoki chorak tugagandan so‘ng o‘tkazilib ,xatolari chuqur tahlil qilinadi.",
    "options": [
      "Tekshiruv",
      "Ta`limiy",
      "Tarbiyaviy",
      "Izohli"
    ],
    "answer": "Tekshiruv"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilari uchun tanlangan diktantga qanday talablar qo‘yiladi?",
    "options": [
      "barcha javob to‘g‘ri",
      "Hozirgi o‘zbek adabiy tili me`yorlari talablariga javob berishi kerak",
      "Uning mazmuni muayyan sinf o‘quvchilari uchun tushunarli bo‘lishi kerak",
      "Bog‘lanishli matn asosida tuzilgan bo‘lishi kerak"
    ],
    "answer": "barcha javob to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Ta`limiy diktantlar qaysi vaqtlarda o‘tkaziladi?",
    "options": [
      "O‘rganilayotgan mavzu yuzasidan, o‘zlashtirilgan bilimni mustahkamlash maqsadida har bir darsning 5-10 daqiqasi va ba`zan to‘liq dars jarayonida",
      "O‘zlashtirilgan bilimni mustahkamlash maqsadida har chorak yakunida",
      "O‘zlashtirilgan bilimni mustahkamlash maqsadida yiliga 2 marta",
      "O‘rganilayotgan mavzu yuzasidan, o‘zlashtirilgan bilimni mustahkamlash maqsadida har bir darsning 25-30 daqiqasida"
    ],
    "answer": "O‘rganilayotgan mavzu yuzasidan, o‘zlashtirilgan bilimni mustahkamlash maqsadida har bir darsning 5-10 daqiqasi va ba`zan to‘liq dars jarayonida"
  },
  {
    "question": "Ona tili o‘qitish metodikasining to‘rtinchi bo‘limi nomi to‘g‘ri keltirilgan javobni belgilang ?",
    "options": [
      "Nutq o‘stirish metodikasi",
      "Savod o‘rgatish metodikasi",
      "O‘qish metodikasi",
      "Grammatika, imlo va so‘z yasalishi"
    ],
    "answer": "Nutq o‘stirish metodikasi"
  },
  {
    "question": "“Aytib bermoq”, “Aytib turmoq”,”so‘zlamoq”,”gapirmoq” ma’nolarni anglatuvchi yozma ish turini belgilang?",
    "options": [
      "diktant",
      "insho",
      "test",
      "bayon"
    ],
    "answer": "diktant"
  },
  {
    "question": "Yopiq bo‘g‘in deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Undosh harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Unli harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Faqatgina harf birikmalari bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Tutuq belgisi bilan  tugaydigan bo‘g‘in"
    ],
    "answer": "Undosh harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in"
  },
  {
    "question": "Ochiq bo‘g‘in deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      " Unli harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Undosh harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Faqatgina harf birikmalari bilan tugaydigan bo‘g‘in",
      "Tutuq belgisi bilan  tugaydigan bo‘g‘in"
    ],
    "answer": " Unli harflar bilan tugaydigan bo‘g‘in"
  },
  {
    "question": "Ochiq bo‘g‘in bilan tugagan so‘zlar qatorini belgilang",
    "options": [
      "baho,sado",
      "gulzor,arra",
      "sanoq, qal’a",
      "dars, baxt"
    ],
    "answer": "baho,sado"
  },
  {
    "question": "Ona tili va o‘qish savodxonligi darslarida o‘quvchilar bilimini baholashda qaysi  yozma ish turlaridan foydalaniladi?",
    "options": [
      "Diktant, bayon insho",
      "Muhokama,savol-javob",
      "Bayon ,muhokama,",
      "Savol-javob,insho"
    ],
    "answer": "Diktant, bayon insho"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich  sinflarda ona tili o‘qitish metodikasining asosiy bo‘limlaridan biri keltirilgan qatorni belgilang",
    "options": [
      "Grammatika va imlo o‘qitish metodikasi",
      "Unli tovushlarni o‘rgatish metodikasi",
      "Undosh tovushlarni o‘rgatish metodikasi",
      "So‘z turkumlarini o‘qitish metodikasi"
    ],
    "answer": "Grammatika va imlo o‘qitish metodikasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi bo‘lim   o‘quvchilarga so‘z tuzilishi va gap qurilishi haqidagi qonun qoidalarni o‘rgatadi",
    "options": [
      "Grammatika",
      "Orfografiya",
      "Orfoepiya",
      "Leksika"
    ],
    "answer": "Grammatika"
  },
  {
    "question": "Daraxt, g‘isht, barg so‘zlari orfografiyaning qaysi tamoyili asosida yoziladi?",
    "options": [
      "morfologik tamoyil",
      "fonetik tamoyil",
      "etimologik",
      "deferensatsiya tamoyili"
    ],
    "answer": "morfologik tamoyil"
  },
  {
    "question": "Shahrim, singlim, og‘zim so‘zlari orfografiyaning qaysi tamoyili asosida yoziladi?",
    "options": [
      "fonetik tamoyil",
      "etimologik",
      "deferensatsiya tamoyili",
      "morfologik tamoyil"
    ],
    "answer": "fonetik tamoyil"
  },
  {
    "question": "Qaysi qatordagi so‘zlarga jo‘nalish kelishigi qo‘shimchasi qo‘shilganda morfologik qoida asosida yoziladi?",
    "options": [
      "bog‘, tog‘, cho‘g‘",
      "bilak, qishloq, go‘dak",
      "so‘roq, tog‘, bog‘",
      "go‘dak, bug‘, taroq"
    ],
    "answer": "bog‘, tog‘, cho‘g‘"
  },
  {
    "question": "Qaysi so‘zlarga egalik qo‘shimchasi qo‘shilganda asosda tovush tushishi hodisasi uchraydi?",
    "options": [
      "Ko‘ngil, burun, o‘rin, shahar",
      "Qo‘l, burun, qorin, ko‘z",
      "Singil, uka, o‘g‘il, opa",
      "Shahar, o‘yin, bola, ko‘ngil"
    ],
    "answer": "Ko‘ngil, burun, o‘rin, shahar"
  },
  {
    "question": "Davo-da’vo, atlas-atlas, she’r-sher, fe’l-fel so‘zlari orfografiyaning qaysi tamoyili asosida yoziladi?",
    "options": [
      "deferensatsiya tamoyili",
      "morfologik tamoyil",
      "fonetik tamoyil",
      "etimologik"
    ],
    "answer": "deferensatsiya tamoyili"
  },
  {
    "question": "Ko‘rib idrok qilingan so‘z, gap, matnni yozma shaklda ifodalash ….. deyiladi.Nuqtalar o‘rniga kerakli so‘zni qo‘ying.",
    "options": [
      "Ko‘chirib yozuv",
      "Diktant",
      "Insho",
      "Bayon"
    ],
    "answer": "Ko‘chirib yozuv"
  },
  {
    "question": "Jufti yo‘q jarangli undoshlar berilgan javobni belgilanh.",
    "options": [
      "l,m,n,r,ng,y",
      "l,m,n,r,ng,h",
      "q,x,g‘,y,h",
      "q,h"
    ],
    "answer": "l,m,n,r,ng,y"
  },
  {
    "question": "Darsga qo‘yilgan tarbiyaviy talab berilgan qatorni toping?",
    "options": [
      "Har bir dars mavzusi, darslikdagi o‘quv matreali va o‘qituvchi tomonidan mavzuni mustahkamlash uchun xizmat qiladigan  qo‘shimcha o‘quv matreallari mazmunidan kelib chiqib  o‘quvchilarga  ma’naviy-axloqiy tarbiyalarni singdirish",
      "Har bir dars o‘quvchiga ona tili predmeti  yuzasidan dastur talablariga muvofiq  bilim berishi",
      "O‘quvchi o‘z o‘quvchilarining  xarakter-xususiyatini qanchalik darajada yaxshi bilishi",
      "Sinf jihozlarining o‘quvchi bo‘y- bastiga  mos bo‘lishi va qulayligi,yorug‘likning o‘ng tomondan tushishi, sinfning tozaligi"
    ],
    "answer": "Har bir dars mavzusi, darslikdagi o‘quv matreali va o‘qituvchi tomonidan mavzuni mustahkamlash uchun xizmat qiladigan  qo‘shimcha o‘quv matreallari mazmunidan kelib chiqib  o‘quvchilarga  ma’naviy-axloqiy tarbiyalarni singdirish"
  },
  {
    "question": "Darsga qo‘yilgan psixologik talab berilgan qatorni toping?",
    "options": [
      "O‘quvchi o‘z o‘quvchilarining  xarakter-xususiyatini qanchalik darajada yaxshi bilishi",
      "Har bir dars mavzusi, darslikdagi o‘quv matreali va o‘qituvchi tomonidan mavzuni mustahkamlash uchun xizmat qiladigan  qo‘shimcha o‘quv matreallari mazmunidan kelib chiqib  o‘quvchilarga  ma’naviy-axloqiy tarbiyalarni singdirish",
      "Har bir dars o‘quvchiga ona tili predmeti  yuzasidan dastur talablariga muvofiq  bilim berishi",
      "Sinf jihozlarining o‘quvchi bo‘y- bastiga  mos bo‘lishi va qulayligi,yorug‘likning o‘ng tomondan tushishi, sinfning tozaligi"
    ],
    "answer": "O‘quvchi o‘z o‘quvchilarining  xarakter-xususiyatini qanchalik darajada yaxshi bilishi"
  },
  {
    "question": "Darsga qo‘yilgan gigienik talab berilgan qatorni toping?",
    "options": [
      "Sinf jihozlarining o‘quvchi bo‘y- bastiga  mos bo‘lishi va qulayligi,yorug‘likning o‘ng tomondan tushishi, sinfning tozaligi",
      "O‘quvchi o‘z o‘quvchilarining  xarakter-xususiyatini qanchalik darajada yaxshi bilishi",
      "Har bir dars mavzusi, darslikdagi o‘quv matreali va o‘qituvchi tomonidan mavzuni mustahkamlash uchun xizmat qiladigan  qo‘shimcha o‘quv matreallari mazmunidan kelib chiqib  o‘quvchilarga  ma’naviy-axloqiy tarbiyalarni singdirish",
      "Har bir dars o‘quvchiga ona tili predmeti  yuzasidan dastur talablariga muvofiq  bilim berishi"
    ],
    "answer": "Sinf jihozlarining o‘quvchi bo‘y- bastiga  mos bo‘lishi va qulayligi,yorug‘likning o‘ng tomondan tushishi, sinfning tozaligi"
  },
  {
    "question": "4-sinfda o‘quvchilardan nechta so‘zdan iborat lug‘at diktant olinadi?",
    "options": [
      "12-15 so‘zdan",
      "10-12 so‘zdan",
      "8-10 so‘zdan",
      "4-sinfning 2-yarim yilligida 6 so‘zdan"
    ],
    "answer": "12-15 so‘zdan"
  },
  {
    "question": "3-sinfda o‘quvchilardan nechta so‘zdan iborat lug‘at diktant olinadi?",
    "options": [
      "10-12 so‘zdan",
      "12-15 so‘zdan",
      "8-10 so‘zdan",
      "3-sinfning 2-yarim yilligida 6 so‘zdan"
    ],
    "answer": "10-12 so‘zdan"
  },
  {
    "question": "2-sinfda o‘quvchilardan nechta so‘zdan iborat lug‘at diktant olinadi?",
    "options": [
      "8-10 so‘zdan",
      "12-15 so‘zdan",
      "10-12 so‘zdan",
      "2-sinfning 2-yarim yilligida 6 so‘zdan"
    ],
    "answer": "8-10 so‘zdan"
  },
  {
    "question": "1-sinfda II yarim yilida o‘quvchilardan nechta so‘zdan iborat lug‘at diktant olinadi?",
    "options": [
      "6 so‘zdan",
      "8-10 so‘zdan",
      "12-15 so‘zdan",
      "10-12 so‘zdan"
    ],
    "answer": "6 so‘zdan"
  },
  {
    "question": "Qisqa muddat ichida hajmi bo`yicha eng ko`p informatiya berish, o`quvchilar oldiga muammolar qo`yish, ularni hal qilish yo`lini ko`rsatish bu?",
    "options": [
      "Og‘zaki metod",
      "Muamoli vaziyat yaratish metodi",
      "Ko‘rsatmali metod",
      "O‘qitishni tadqiq qilish metodi"
    ],
    "answer": "Og‘zaki metod"
  },
  {
    "question": "Faoliyat usullarini  tiklash  va o‘qituvchining topshiriqlarini takrorlash  asosida javob berish bu....?",
    "options": [
      "Reproduktiv metod",
      "Induksiya metodi",
      "Katexizik suhbat metodi",
      "Diduksiya metodi"
    ],
    "answer": "Reproduktiv metod"
  },
  {
    "question": "Og‘zaki nutq malaka talablaridan biri berilgan javobni belgilang?",
    "options": [
      "Rasmlar asosida va o‘qib eshittirilgan matn yuzasidan  suhbatga kirisha oladi",
      "O‘qituvchi nutqini vedio va audio matnlarni va topshiriqlarni tinglab tushuna oladi",
      "Matnda har bir harfning katta harf bilan yozilishini biladi",
      "Mashq matnidagi so‘zlarni qo‘shib o‘qiy oladi"
    ],
    "answer": "Rasmlar asosida va o‘qib eshittirilgan matn yuzasidan  suhbatga kirisha oladi"
  },
  {
    "question": "Tinglab tushunish  malaka talablaridan biri berilgan javobni belgilang?",
    "options": [
      "O‘qituvchi nutqini vedio va audio matnlarni va topshiriqlarni tinglab tushuna oladi",
      "Rasmlar asosida va o‘qib eshittirilgan matn yuzasidan  suhbatga kirisha oladi",
      "Matnda har bir harfning katta harf bilan yozilishini biladi",
      "Mashq matnidagi so‘zlarni qo‘shib o‘qiy oladi"
    ],
    "answer": "O‘qituvchi nutqini vedio va audio matnlarni va topshiriqlarni tinglab tushuna oladi"
  },
  {
    "question": "O‘qib tushunish malaka talabidan biri berilgan javobni belgilang",
    "options": [
      "Mashq matnidagi so‘zlarni qo‘shib o‘qiy oladi",
      "Rasmlar asosida va o‘qib eshittirilgan matn yuzasidan  suhbatga kirisha oladi",
      "Matnda har bir harfning katta harf bilan yozilishini biladi",
      "O‘qituvchi nutqini vedio va audio matnlarni va topshiriqlarni tinglab tushuna oladi"
    ],
    "answer": "Mashq matnidagi so‘zlarni qo‘shib o‘qiy oladi"
  },
  {
    "question": "Nechanchi sinfda  o‘quvchilarda son predmetning miqdorini bildirishini otga bog‘lanib kelishi yordamida aniqlash ko‘nikmasi o‘stiriladi?",
    "options": [
      "3-sinfda",
      "2-sinfda",
      "4-sinfda",
      "1-sinfda"
    ],
    "answer": "3-sinfda"
  },
  {
    "question": "Qaysi bosqichni to‘liq ma’noda sonni amaliy o‘rganish bosqichi deb nomlaymiz?",
    "options": [
      "1-bosqichda",
      "2-bosqichda",
      "4-bosqichda",
      "3-bosqichda"
    ],
    "answer": "1-bosqichda"
  },
  {
    "question": "Fe’l so‘z turkumi ustida amaliy  ishlash nechanchi sinfdan boshlanadi?",
    "options": [
      "1-sinfdan",
      "2-sinfdan",
      "3-sinfdan",
      "4-sinfdan"
    ],
    "answer": "1-sinfdan"
  },
  {
    "question": "2-3-sinflarda fe’lni o‘rganishning asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Bu bosqichning asosiy vazifasi “fe’l – so‘z turkumi” degan tushunchani shakllantirish",
      "Bu bosqichning asosiy vazifasi fe’lga so‘roq berishga o‘rgatish",
      "Bu bosqichning asosiy vazifasi fe’l zamonlari haqida tushuncha berish",
      "Fe’l ustida ishlashga tayyorgarlik"
    ],
    "answer": "Bu bosqichning asosiy vazifasi “fe’l – so‘z turkumi” degan tushunchani shakllantirish"
  },
  {
    "question": "Kelasi  zamon fe’li so‘rog‘i berilgan qatorni toping?",
    "options": [
      "nima qilmoqchi?",
      "nima qildi?",
      "nima qilyapti?",
      "qachon keldi?"
    ],
    "answer": "nima qilmoqchi?"
  },
  {
    "question": "O‘tgan zamon fe’liga javob bo‘luvchi so‘z berilgan qatorni belgilang",
    "options": [
      "O‘qigan",
      "O‘qiyapti",
      "Yozmoqchi",
      "O‘qimoqda"
    ],
    "answer": "O‘qigan"
  },
  {
    "question": "Diktantlar maqsadiga ko‘ra necha xil bo‘ladi?",
    "options": [
      "2 xil",
      "3 xil",
      "4 xil",
      "5 xil"
    ],
    "answer": "2 xil"
  },
  {
    "question": "To‘g‘ri yozilgan so‘zlar qatorini belgilang.",
    "options": [
      "Baxt, do‘st,baho",
      "Hushyor, baht, hato",
      "Malum,tana, hursand",
      "Tatqiq, mutassib, tatqiqot"
    ],
    "answer": "Baxt, do‘st,baho"
  },
  {
    "question": "Tutuq belgisi to‘g‘ri qo‘yilgan so‘zlar qatorini belgilang.",
    "options": [
      "Ma’lum, san’at, da’vo",
      "Ta’lat, Mu’savvir, Na’matak",
      "Mo‘’jiza, Ish’oq, Ju’rat",
      "San’at, Ta’lat, Na’matak"
    ],
    "answer": "Ma’lum, san’at, da’vo"
  },
  {
    "question": "Barcha so‘zlari noto‘g‘ri yozilgan so‘zlar qatorini belgilang.",
    "options": [
      "Kasir, astanovka, buhgaltir",
      "Xisobchi, ostanovka, karidor",
      "Huquqshunos, zvonok, qo‘ng‘iroq",
      "Rejissor, ssenariy, teleboshlovchi"
    ],
    "answer": "Kasir, astanovka, buhgaltir"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich ta’limda ta’kidiy diktantdan nima uchun foydalaniladi?",
    "options": [
      "Qoidani tadbiq etish usullarini yaxshi bilib olish uchun",
      "Yoddan yozilgan orfografik qoidalarni bilish uchun",
      "Nazorat diktantlarini olish uchun",
      "O‘quvchilarning lug‘at boyligini oshirish uchun"
    ],
    "answer": "Qoidani tadbiq etish usullarini yaxshi bilib olish uchun"
  },
  {
    "question": "Tekshirish metodlari necha xil bo‘ladi?",
    "options": [
      "2xil",
      "5xil",
      "4xil",
      "3xil"
    ],
    "answer": "2xil"
  },
  {
    "question": "Suhbat metodining ikkinchi nomini toping ?",
    "options": [
      "savol-javob",
      "muammoli",
      "ilmiy metodologik",
      "yarim izlanishli"
    ],
    "answer": "savol-javob"
  },
  {
    "question": "Muammoli metodga kim asos solgan?",
    "options": [
      "D.Dʼyun",
      "Y.Jekin",
      "Dyu Gard",
      "Martin"
    ],
    "answer": "D.Dʼyun"
  },
  {
    "question": "Oʻquvchi tayyor qoida, taʼriflar bn tanishadi va uning mohiyatini  til dalillari asosida ochadi.Yuqorida qaysi metodning  taʼrifi keltirilgan?",
    "options": [
      "Deduksiya",
      "Induksiya",
      "Analiz-sintez",
      "Qayta xotiralash"
    ],
    "answer": "Deduksiya"
  },
  {
    "question": "Asosan qaysi metod tahlil qilinishi, kuzatilishi, guruhlanishi, umumlashtirilishi bilan ajralib turadi?",
    "options": [
      " Muammoli bayon qilish metodi",
      "Qisman izlanuvchanlik metodi",
      "Qayta xotiralash metodi",
      "Tadqiqot metodi"
    ],
    "answer": " Muammoli bayon qilish metodi"
  },
  {
    "question": "Deduksiya metodi…Jumlaning davomiga to‘g‘ri keluvchi qator berilgan javobni belgilang?",
    "options": [
      " O‘quvchi tayyor qoida –ta’rif bilan tanishadi",
      "O‘quvchilar o‘qituvchi tavsiya etgan til dalillarini kuzatadi",
      "Vaqtni tejash",
      "Bilimlarni tayyor holda bayon qilish"
    ],
    "answer": " O‘quvchi tayyor qoida –ta’rif bilan tanishadi"
  },
  {
    "question": "Savod o‘rgatish darslariga rus-tuzem maktablari va tatar o‘qituvchilarining faoliyati orqali kirib kelgan metod qaysi ?",
    "options": [
      "Analiz -sintez metodi",
      "Induksiya metodi",
      "Deduksiya metodi",
      "Tadqiqot metodi"
    ],
    "answer": "Analiz -sintez metodi"
  },
  {
    "question": "Bilimga to‘g‘ri ta’rif berilgan qatorni belgilang?",
    "options": [
      "Kishilarning tabiat va jamiyat hodisalari haqida hosil qilgan ma’lumotlari,voqelikning inson tafakkurida aks etishi.",
      "Mashq qilish natijasida yuzaga kelgan xatti-harakatlarini avtomatlashgan usuli.",
      "Oldinga qo‘yilgan maqsad va xatti-harakat sharoitidan kelib chiqadigan muvaffaqiyatli harakatlar usulidir.",
      "Eshitib idrok qilingan ma’lumotlarni qiyin vaziyatlarda qo‘llay olish"
    ],
    "answer": "Kishilarning tabiat va jamiyat hodisalari haqida hosil qilgan ma’lumotlari,voqelikning inson tafakkurida aks etishi."
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflar ona tili dasturiga muvofiq so‘zning morfemik tarkibi nechanchi sinfda o‘rganiladi?",
    "options": [
      "3-sinf",
      "2-sinf",
      "4sinf",
      "1-sinf"
    ],
    "answer": "3-sinf"
  },
  {
    "question": "So‘zda albatta qatnashadigan va leksik ma’no anglatadigan morfema bu...",
    "options": [
      "Asos morfema",
      "Affiks morfema",
      "Qo‘shimcha morfema",
      "So‘z yasovchi morfema"
    ],
    "answer": "Asos morfema"
  },
  {
    "question": "Chiz, o‘r fe’llaridan asosdosh otlar yasalgan javobni toping?",
    "options": [
      "Chiziq, chizg‘ich, o‘roq, o‘rim",
      "Chizmoq , chizg‘ich, o‘rmon, o‘rtoq",
      "Chizg‘ich, o‘rmon, o‘rtoq",
      "Chiziq, chizma, o‘tin"
    ],
    "answer": "Chiziq, chizg‘ich, o‘roq, o‘rim"
  },
  {
    "question": "Sifat bilan dastlabki tanishtirish nechanchi sinfda amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "1-2-sinf",
      "3-sinf",
      "2-3-sinf",
      "3-4-sinf"
    ],
    "answer": "1-2-sinf"
  },
  {
    "question": "Sifat so‘z turkumini o‘rganishdagi birinchi bosqichi berilgan javobni belgilang.",
    "options": [
      "Sifatning leksik manosi va so‘roqlari ustida kuzatish o‘tkazish",
      "Asosan 2 vazifa: \"Sifat\" tushunchasini  shakllantirish hamda o‘quvchilar nutqini yangi sifatlar bilan boyitib borish.",
      "Sifat haqidagi bilimlarni takomillashtirish og‘zaki va yozma nutqda sifatlardan aniq o‘rinli foydalanish.",
      "Nazariy ma'lumotlarga asoslanib matnda berilgan otlarning belgilarini ifodalaydigan sifatlarni tanlab qo‘yish, gapda sifat bog‘langan otni ( so‘z birikmasini ) aniqlab yozish."
    ],
    "answer": "Sifatning leksik manosi va so‘roqlari ustida kuzatish o‘tkazish"
  },
  {
    "question": "Sifatni o‘rganish metodikasi uning qaysi xususiyatlariga asoslanadi?",
    "options": [
      "Lingvistik",
      "Grammatik",
      "Fonetik",
      "Sintaktik"
    ],
    "answer": "Lingvistik"
  },
  {
    "question": "Feʼl gapda asosan qanday vazifada keladi?",
    "options": [
      "Kesim",
      "Ega",
      "Aniqlovchi",
      "Hol"
    ],
    "answer": "Kesim"
  },
  {
    "question": "Oʻqimadi, yozmadi, soʻzlamadi feʼllari qanday feʼllar?",
    "options": [
      "Boʻlishsiz fe’llar",
      "Boʻlishli fe’llar",
      "Oʻtimli fe’llar",
      "Oʻtimsiz fe’llar"
    ],
    "answer": "Boʻlishsiz fe’llar"
  },
  {
    "question": "Boʻlishsiz feʼllar qanday qoʻshimcha bilan yasaladi?",
    "options": [
      " -ma",
      "-mi",
      "-sa",
      "-mas"
    ],
    "answer": " -ma"
  },
  {
    "question": "O‘quvchilarga to‘g‘ri yozuv malakasini shakllantirish qaysi qoidani o‘zlashtirishga asoslanadi?",
    "options": [
      "imlo qoidasi",
      "husnixatga o‘rgatish",
      "nutqnni shakllantirish",
      "so‘z turkumlari haqidagi qoida"
    ],
    "answer": "imlo qoidasi"
  },
  {
    "question": "Imlo qoidalarini qaysi materiallarni bilmasdan turib o‘zlashtirish mumkin emas?",
    "options": [
      "Barcha javoblar to‘g‘ri",
      "Grammatik",
      "Fonetik",
      "So‘z yasalishi"
    ],
    "answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilarigafe’lning  bo‘lishsiz shakli -ma qo‘shimchasini o‘rgatishda qaysi metoddan foydalanish yaxshi samara beradi?",
    "options": [
      "Deduktiv",
      "indektiv",
      "Inkuliziv",
      "Suhbat"
    ],
    "answer": "Deduktiv"
  },
  {
    "question": "Qaysi javobdagi so‘zlar imlo jihatidan xato yozilgan?",
    "options": [
      "Shijoad , hatti-harakat",
      "Borlik, boshlik",
      "Ovoragarchilik, inqilob",
      "Badiylik, taassurot"
    ],
    "answer": "Shijoad , hatti-harakat"
  },
  {
    "question": "Lazzat, huzur, gasht ma’nosini bildiruvchi so‘zni toping.",
    "options": [
      "nash’a",
      "Nasha",
      "og‘u",
      "Ohu"
    ],
    "answer": "nash’a"
  },
  {
    "question": "Har xil soʻz yasovchi qoʻshimcha bilan hosil boʻlgan bir xil asosli soʻzlarning maʼno jihatdan farqini qiyoslashga oid vazifalar qaysi guruh mashqlariga kiradi?",
    "options": [
      "Birinchi guruh mashqlariga",
      "Ikkinchi guruh mashqlariga",
      "Uchinchi guruh mashqlariga",
      "Boshlang‘ich mashqlarga"
    ],
    "answer": "Birinchi guruh mashqlariga"
  },
  {
    "question": "\"Asosdosh soʻzlar\"  tushunchasi so‘zning morfemik tarkibini o‘rganishning nechanchi bosqichning asosiy vazifasi hisoblanadi?",
    "options": [
      "ikkinchi",
      "Birinchi",
      "Uchinchi",
      "toʻrtinchi"
    ],
    "answer": "ikkinchi"
  },
  {
    "question": "“Pinbuard metodi”dagi “Pinbuard” so‘zining ma’nosini ayting",
    "options": [
      "Pin-mustahkamlash, buard-doska degan ma’noni bildiradi",
      "Inglizcha so‘zdan olingan bo‘lib “yozish” degan ma’noni bildiradi",
      "Pin-ruchka, buard-mustahkamlash degan ma’noni bildiradi",
      "Takrorlashlash degan ma’noni bildiradi"
    ],
    "answer": "Pin-mustahkamlash, buard-doska degan ma’noni bildiradi"
  },
  {
    "question": "Oxiri unli tovush bilan tugagan otlarga qaysi egalik  qo‘shimchalari qo‘shiladi?",
    "options": [
      "-m, -ng, , -si, -miz, -ngiz",
      "-im, -ing, -i",
      "-im,-ng, -ngiz",
      "-im, -ing, , -i, -imiz, -ingiz"
    ],
    "answer": "-m, -ng, , -si, -miz, -ngiz"
  },
  {
    "question": "Sonlarni miqdor bildiruvchi so‘zlar bilan almashtirish (100ta-ancha ko‘p) sonni o‘rganishning qaysi bosqichida o‘rgatiladi?",
    "options": [
      "4-bosqichida",
      "3-bosqichida",
      "2-bosqichida",
      "1-bosqichida"
    ],
    "answer": "4-bosqichida"
  },
  {
    "question": "Sonlarning imlosiga doir mashqlarda raqamlarni harflar bilan ifodalash (2,3,4......-ikki,uch) sonni o‘rganishning qaysi bosqichida o‘rganiladi?",
    "options": [
      "4-bosqichida",
      "3-bosqichida",
      "1-bosqichida",
      "2-bosqichida"
    ],
    "answer": "4-bosqichida"
  },
  {
    "question": "Sonning otga bog‘lanishi, ikkinchi darajali bo‘lak vazifasida kelishi sonni o‘rganishning qaysi bosqichda o‘rganiladi?",
    "options": [
      "3-bosqichida",
      "1-bosqichida",
      "2-bosqichida",
      "4- bosqichida"
    ],
    "answer": "3-bosqichida"
  },
  {
    "question": "1-2-sinflarda ot soʼz turkumining qanday xususiyatlari oʻrgatiladi?",
    "options": [
      "Soʻz turkumi sifatida otning belgilari bilan amaliy tanishtiriladi",
      "Otga atama beriladi",
      "Birlik va koʻplikda qoʻllanishi",
      "Kelishik qoʻshimchalari bilan qoʻllanishi"
    ],
    "answer": "Soʻz turkumi sifatida otning belgilari bilan amaliy tanishtiriladi"
  },
  {
    "question": "Otlarning leksik maʼnosini deganda nimani tushunasiz? To‘g‘ri javobni belgilang.",
    "options": [
      "Shaxs va narsani ifodalashi",
      "Birlik va koʻplikda qoʻllanishi",
      "Egalik qoʻshimchalari bilan oʻzgarishi",
      "Gapda koʻproq ega, ikkinchi darajali boʻlak vazifasida kelishi"
    ],
    "answer": "Shaxs va narsani ifodalashi"
  },
  {
    "question": "Qaysi sinfda “Ot” tushunchasini shakllantirish uchun shu soʻz turkumiga kiradigan otlarni asosiy leksik guruhlarga ajratish, barcha otlarga xos boʻlgan belgilarni, ularning nutqimizdagi oʻrnini koʻrsatish katta ahamiyatga ega?",
    "options": [
      "2-sinfda",
      "3-4-sinfda",
      "3-sinfda",
      "4-sinfda"
    ],
    "answer": "2-sinfda"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinfning nechanchi sinfida oʻquvchilarni sifat va boshqa soʻz turkumlaridan yasalgan mavhum maʼnodagi (yaxshilik , goʻzallik ) otlar bilan nazariy tanishtiriladi?",
    "options": [
      "Boshlang‘ich sinfda tanishtirish talab etilmaydi",
      "4-sinfda",
      "3-sinfda",
      "2-sinfda"
    ],
    "answer": "Boshlang‘ich sinfda tanishtirish talab etilmaydi"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinflarda bayon qilish metodi o‘quvchilarning yoshi va eslab qolish holatidan kelib chiqqan holda necha daqiqa mo‘ljallangan bo‘ladi?",
    "options": [
      "3-5 daqiqa",
      "4-6 daqiqa",
      "10-15 daqiqa",
      "5-6 daqiqa"
    ],
    "answer": "3-5 daqiqa"
  },
  {
    "question": "Ona tili darslarida yangi bilim berishda eng ko‘p qo‘llanilib kelinayotgan metod qaysi ?",
    "options": [
      "Bayon qilish metodi",
      "muammoli o‘qitish metodi",
      "Savol-javob metodi",
      "Suhbat metodi"
    ],
    "answer": "Bayon qilish metodi"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf ona tili darslarida qaysi metod o‘rganilgan mavzuni mustahkamlash qismida mashqlar ishlash jarayonida qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Mustaqil ish metodi",
      "Suhbat metodi",
      "Savol-javob metodi",
      "Analiz-sintez metodi"
    ],
    "answer": "Mustaqil ish metodi"
  },
  {
    "question": "Qaysi metodda o‘quvchilar o‘qituvchi tavsiya etgan til dalillarini kuzatadi, tahlil qiladi va shu asosda xulosa va ta'riflar keltirib chiqaradi?",
    "options": [
      "Induksiya metodida",
      "Deduksiya metodida",
      "Analiz-sintez metodida",
      "Suhbat metodida"
    ],
    "answer": "Induksiya metodida"
  },
  {
    "question": "Nechanchi sinflarda fonetika va grafikaga oid mavzularni o‘rganishga katta o‘rin beriladi?",
    "options": [
      "1-2-sinflarda",
      "3-sinflarda",
      "3-4-sinflarda",
      "4-5-sinflarda"
    ],
    "answer": "1-2-sinflarda"
  },
  {
    "question": "Qaysi metodda  o‘quvchi o‘quv topshirig‘ini egallangan bilimlarga asoslangan holda yoki berilgan namunaga qarab bajaradi?",
    "options": [
      "Qayta xotiralash metodi",
      "Induksiya metodi",
      "Deduksiya metodi",
      "Suhbat metodi"
    ],
    "answer": "Qayta xotiralash metodi"
  },
  {
    "question": "Boshlangʻich sinf oʻquvchilariga mustaqil ishlash uchun topshiriqlar nechanchi sinfdan boshlab beriladi?",
    "options": [
      "1- sinfdan",
      "2- sinfdan",
      "4- sinfdan",
      "3-sinfdan"
    ],
    "answer": "1- sinfdan"
  },
  {
    "question": "Qaysi metod oʻquvchidan toʻla ijodiylikni talab etadi?",
    "options": [
      "Tadqiqot metodi",
      "Qisman izlanuvchanlik metodi",
      "Qayta xotiralash metodi",
      "Muammoni bayon qilish metodi"
    ],
    "answer": "Tadqiqot metodi"
  },
  {
    "question": "Affeks yordamida otdan ot yasalgan so‘zni toping?",
    "options": [
      "Kitobxon",
      "Go‘zallik",
      "Mehnatkash",
      "So‘roq"
    ],
    "answer": "Kitobxon"
  },
  {
    "question": "Diktant haqida noto‘gri mulohaza berilgan javobni toping?",
    "options": [
      "Diktant matni ham monolog ham diolog shaklda bo‘ladi",
      "Diktant matnida o‘rganilgan hodisa 5-6 marta uchrashi kerak",
      "Diktant tarbiyaviy ahamiyatga ega bo‘lishi kerak",
      "Diktant matni o‘quvchilar yoshiga mos bo‘lishi kerak"
    ],
    "answer": "Diktant matni ham monolog ham diolog shaklda bo‘ladi"
  },
  {
    "question": "Tutuq belgisi to‘g‘ri qo‘llangan so‘zlarni toping?",
    "options": [
      "Ra’y, ta’b, ma’dan",
      "Ma’murchilik, mo‘’jiza, matba’a",
      "Ma’nan, ma’no, mu’xolafat",
      "Nu’mon, ja’zo, ma’dan"
    ],
    "answer": "Ra’y, ta’b, ma’dan"
  },
  {
    "question": "Ishtirok, ocherk so‘ziga egalik qo‘shimchasi qo‘shilganda asosda qanday o‘zgarish yuz beradi?",
    "options": [
      "Asosda hech qanday o‘zgarish bo‘lmaydi",
      "K tovushi g tovushiga o‘zgaradi",
      "Asosda tovush tushishi hodisasi bo‘ladi",
      "Bir i tovushi ortadi"
    ],
    "answer": "Asosda hech qanday o‘zgarish bo‘lmaydi"
  },
  {
    "question": "Tanlab ko‘chirish deb nimaga aytiladi?",
    "options": [
      "Berilgan matndan yoki gaplardan muayyan bir so‘z turkumini so‘z birikmalari tarzida ko‘chirishdir",
      "Eshtib idrok qilingan matnni ko‘chirishdir",
      "Berilgan matnni to‘lig‘icha ko‘chirishdir",
      "O‘quvchi hech qanday topshiriqsiz matnni ba’zi qismlarini ko‘chirishidir"
    ],
    "answer": "Berilgan matndan yoki gaplardan muayyan bir so‘z turkumini so‘z birikmalari tarzida ko‘chirishdir"
  },
  {
    "question": "Rus tilidan aynan o‘zlashtirilgan yoki so‘zma-so‘z tarjima qilingan qo‘shma so‘zlar qanday holatda yoziladi?",
    "options": [
      "Qo‘shib yoziladi",
      "Ajratib yoziladi",
      "Chiziqcha bilan yoziladi",
      "Takror yoziladi"
    ],
    "answer": "Qo‘shib yoziladi"
  },
  {
    "question": "So‘zlarning ma’nosini tutuq belgisiga ko‘ra farqlash imloga o‘rgatishning qaysi tamoyilga kiradi?",
    "options": [
      "Differentsatsiya tamoyili",
      "Morfologik tamoyil",
      "Fonetik tamoyil",
      "Tarixiy an’ananaviy tamoyil"
    ],
    "answer": "Differentsatsiya tamoyili"
  },
  {
    "question": "Qanday talaffuz etilsa shunday yoziladi tamoyili imlo qoidasining qaysi tamoyiliga kiradi?",
    "options": [
      "Fonetik tamoyil",
      "Tarixiy an’ananaviy",
      "Differentsatsiya tamoyili",
      "Morfologik tamoyil"
    ],
    "answer": "Fonetik tamoyil"
  },
  {
    "question": "Orzu so‘zi egalik qo‘shimchalari bilan turlanganda imlo qoidasiga ko‘ra to‘g‘ri yozilgan qatorni belgilang",
    "options": [
      "Orzum, orzung, orzusi",
      "Orzuyim, orzuying, orzusi",
      "Orzuim, orzuing, orzusi",
      "Orzuyimiz, orzuyingiz, orzulari"
    ],
    "answer": "Orzum, orzung, orzusi"
  },
  {
    "question": "“O‘zbek tilining asosiy imlo qoidalarini tasdiqlash haqida” gi qarori nechanchi yil tasdiqlangan?",
    "options": [
      "1995- yil 24-avgustda",
      "1996-yil 27-avgustda",
      "1993-yil 24-avgustda",
      "1999-yil 18-dekabrda"
    ],
    "answer": "1995- yil 24-avgustda"
  },
  {
    "question": "Birinchi qismi chiqish kelishigada ikkinchi qismi jo‘nalish kelishigida bo‘lgan so‘zlar qanday shaklda yoziladi?",
    "options": [
      "Ajratib yoziladi",
      "Qo‘shib yoziladi",
      "Chiziqcha bilan yoziladi",
      "Bunday so‘zlar yo‘q"
    ],
    "answer": "Ajratib yoziladi"
  },
  {
    "question": "Ulug‘ so‘ziga fe’l yasovchi –ay qo‘shimchasi qo‘shilganda asosda qanday o‘zgarish yuz beradi?",
    "options": [
      "Asosda tovush tushishi yuz beradi",
      "Asosda tovush o‘zgarishi yuz beradi",
      "Asosda bir tovush ortadi",
      "Hech qanday o‘zgarish yuz bermaydi"
    ],
    "answer": "Asosda tovush tushishi yuz beradi"
  },
  {
    "question": "To‘g‘ri mulohaza berilgan javobni belgilang.",
    "options": [
      "Punktuatsiya tinish belgilarini  o‘rganuvchi bo‘lim sanaladi",
      "3-sinfda “Gapning uyushiq bo‘laklari mavzusi orqali vergul haqida tanishadilar",
      "Gapning oxiriga nuqta, vergul, so‘roq, undov belgilari qo‘yiladi",
      "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilariga 10ta tinish belgisi haqida nazariy tanishtiriladi"
    ],
    "answer": "Punktuatsiya tinish belgilarini  o‘rganuvchi bo‘lim sanaladi"
  },
  {
    "question": "Tinish belgilari berilgan javobni belgilang",
    "options": [
      "Nuqta, vergul, so‘roq, qavs",
      "Undov belgisi, tutuq belgisi, ko‘p nuqta",
      "Qavs, chiziqcha, tutuq belgisi",
      "Nuqta, qo‘shtirnoq, tutuq belgisi"
    ],
    "answer": "Nuqta, vergul, so‘roq, qavs"
  },
  {
    "question": "Tinish belgilari bilan amaliy tanishtirish nechanchi sinfdan boshlanadi?",
    "options": [
      "1-sinfdan boshlanadi",
      "2-sinfdan boshlanadi",
      "3-sinfdan boshlanadi",
      "4-sinfdan boshlanadi"
    ],
    "answer": "1-sinfdan boshlanadi"
  },
  {
    "question": "Boshlang‘ich sinf o‘quvchilari nechanchi sinfdan boshlab tinish belgilari nazariy tanishtiriladi?",
    "options": [
      "2-sinfdan boshlab",
      "1-sinfdan boshlab",
      "3-sinfdan boshlab",
      "4-sinfdan boshlab"
    ],
    "answer": "2-sinfdan boshlab"
  },
  {
    "question": "Kelishik qo‘shimchalari tartibi bilan to‘g‘ri keltirilgan javobni belgilang?",
    "options": [
      "-, -ning, -ni, -ga, -da, -dan",
      "-, ning, -ga, -ni, -da, -dan",
      "-, -ni, -ning, -ga, -da, -dan",
      "-, -ga, -da, -dan, -ni, -ning"
    ],
    "answer": "-, -ning, -ni, -ga, -da, -dan"
  },
  {
    "question": "Toʻgʻri yozilgan soʻzlar qatorini belgilang",
    "options": [
      "taassurot, masʼuliyat, xohlamoq",
      "ta'qiqlamoq, mutafakkir, masʼum",
      "hoxlamoq, mutafakkir, masʼul",
      "masʼuliyat, mutafakkir,masʼum"
    ],
    "answer": "taassurot, masʼuliyat, xohlamoq"
  },
  {
    "question": "Obroʻ, orzu, mavqe soʻzlarga II shaxs birlik -ing egalik qoʻshimchasi qoʻshilganda qanday tovush oʻzgarish hodisasi sodir boʻladi?",
    "options": [
      "obroʻying, orzung, mavqeying",
      "obroʻng, orzuying, mavqeng",
      "obroʻng, orzung, mavqeying",
      "obroʻng, orzuying, mavqeying"
    ],
    "answer": "obroʻying, orzung, mavqeying"
  },
  {
    "question": "U, bu  olmoshlariga qaysi kelishik qoʻshimchalarini qoʻshganimizda bitta n tovushi qoʻshib aytiladi va shunday yoziladi?",
    "options": [
      "- da, -dan, -ga",
      "-dagi,-ga,-ni",
      "-da,-dan,-ning",
      "-gacha,-dagi,-ning"
    ],
    "answer": "- da, -dan, -ga"
  },
  {
    "question": "Marosim, afsona kabilarni bildiruvchi qoʻshma otlar toʻgʻri koʻrsatilgan qatorni belgilang",
    "options": [
      "Urtoʻqmoq, kiryuvdi",
      "Kelintushdi,oybolta",
      "Kiryuvdi, qirgʻiykoʻz",
      "Kelinsalom, Urtoʻqmoq"
    ],
    "answer": "Urtoʻqmoq, kiryuvdi"
  },
  {
    "question": "So‘zning soʻzning -ma,-ba yordamida birlashgan qismlari qanday yoziladi?",
    "options": [
      "chiziqcha bilan yoziladi",
      "ajratib yoziladi",
      "qoʻshib yoziladi",
      "bunday so’zlar yo’q"
    ],
    "answer": "chiziqcha bilan yoziladi"
  },
  {
    "question": "Boʻgʻinga toʻgʻri koʻchirilgan soʻzlar qatorini belgilang",
    "options": [
      "mono-grafiya, pe-shayvon, mai-shat",
      "si-ngil, pesh-ayvon, den-giz",
      "de-ngi, in-gliz, mudofa-a",
      "aba-diy, matba-a, e-shikdan"
    ],
    "answer": "mono-grafiya, pe-shayvon, mai-shat"
  },
  {
    "question": "Moʻjiza, moʻtabar, moʻtadil kabi soʻzlarda tutuq belgisi qaysi harfdan keyin qoʻyiladi?",
    "options": [
      "bu soʻzlar tutuq belgisiz yoziladi",
      "oʻ harfidan keyin",
      "i va a unlilaridan keyin",
      "j harfidan oldin"
    ],
    "answer": "bu soʻzlar tutuq belgisiz yoziladi"
  },
  {
    "question": "Toʻgʻri yozilgan soʻzlar qatorini belgilang.",
    "options": [
      "xabar, nikoh, isloh",
      "xushnud, kongres, hoxish",
      "nikoh, islox, xushnud",
      "xoʻroz, axborot, kongres"
    ],
    "answer": "xabar, nikoh, isloh"
  },
  {
    "question": "Shirinsuxan so‘zining ma’nosi qaysi qatorda keltirilgan?",
    "options": [
      "Shirinso‘z",
      "Qo‘li shirin",
      "Shirin taom",
      "So‘zga chechan"
    ],
    "answer": "Shirinso‘z"
  },
  {
    "question": "Nasim so‘zining ma’nosi qaysi qatorda keltirilgan?",
    "options": [
      "Tonggi shamol",
      "So‘zga chechan",
      "Kechki shamol",
      "Bahorgi shamol"
    ],
    "answer": "Tonggi shamol"
  },
  {
    "question": "Tiniq so‘zining (suvga nisbatan) sinonimini toping.",
    "options": [
      "Zilol",
      "Ochiq",
      "Musaffo",
      "Oppoq"
    ],
    "answer": "Zilol"
  }
]